<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 118</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 118</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="368"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2671"><!-- ferv7a-l3c118 -->
            <head>Capitulum 118</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="f"/>
               <lb ed="#L" n="93" type="fixed=368"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="g"/>
               <lb ed="#L" n="94"/>POSTQUAM ostendit Sanctus, Thomas quod lex divina ad 
<lb ed="#L" n="95"/>Dei amorem hominem ordinat, consequenter ostendit  
<lb ed="#L" n="96"/>quod etiam ipsum ordinat ad fidem . 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="97"/>I. Et ponit hanc conclusionem: Per divinam legem 
<lb ed="#L" n="98"/>homines ad rectam fidem obligantur. 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="99"/>Probatur primo sic. Dilectionis spiritualis initium esse 
<lb ed="#L" n="100"/>oportet visionem intellectualem. Declaratur ex similitudine 
<cb ed="#L" n="h"/>
               <lb ed="#L" n="101"/>amationis corporalis. — Sed visio illius spiritualis 
intelli<lb ed="#L" break="no" n="102"/>gibilis  qui est Deus, haberi non potest a nobis nisi per
<lb ed="#L" n="103"/>fidem. Et praecipue secundum quod in eius fruitione 
no<lb ed="#L" break="no" n="104"/>stra beatitudo consistit: eo quod naturalem rationem 
ex<lb ed="#L" break="no" n="105"/>cedat. — Igitur etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="106"/>Ad evidentiam huius rationis, considerandum est quod,
<lb ed="#L" n="107"/>cum superius  ostensum est legem divinam inducere ho-
<pb ed="#L" n="369"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mines ad amorem secundum suum statum perfectum, idest
<lb ed="#L" n="2"/>secundum quod data est tempore gratiae, illud 
intelli<lb ed="#L" break="no" n="3"/>gendum est de amore Dei quo diligitur tanquam ultimus
<lb ed="#L" n="4"/>nostrae beatitudinis finis. Ad huius autem cognitionem
<lb ed="#L" n="5"/>non possumus ascendere nisi per fidem, qua credimus
<lb ed="#L" n="6"/>Deum esse nostrae ultimae beatitudinis obiectum. Ideo
<lb ed="#L" n="7"/>lex divina, quae primo nos ad Dei amorem inducit, 
se<lb ed="#L" break="no" n="8"/>cundario etiam ad rectam inducit fidem, sine qua Deum
<lb ed="#L" n="9"/>amare non possemus. Et hoc est huius rationis 
funda<lb ed="#L" break="no" n="10"/>mentum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="11"/>Advertendum. ulterius quod amor proprie dicitur in
<lb ed="#L" n="12"/>appetitu sensitivo, licet etiam ad appetitum intellectivum
<lb ed="#L" n="13"/>transferatur, ut habetur III Sent., d. xxvir, q. m, a. 1: 
di<lb ed="#L" break="no" n="14"/>lectio autem dicitur in appetitu intellectivo. Quia ergo
<lb ed="#L" n="15"/>amor rei corporalis ad appetitum sensitivum pertinet 
in<lb ed="#L" break="no" n="16"/>quantum huiusmodi, amor vero rei spiritualis ad. 
volun<lb ed="#L" break="no" n="17"/>tatem, amorem rei corporalis vocavit Sanctus "Thomas
<lb ed="#L" n="18"/>amationem, quo significatur exitus in actum amoris 
sen<lb ed="#L" break="no" n="19"/>sitivi: amorem vero rei spiritualis dilectionem appellavit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="20"/>Attendendum etiam, cum dicitur amationis corporalis
<lb ed="#L" n="21"/>principium esse visionem quae est per oculum: aut quod
<lb ed="#L" n="22"/>non loquitur Sanctus Thomas de amatione corporali 
uni<lb ed="#L" break="no" n="23"/>versaliter, sed de aliqua, de ea scilicet qua aliquis in rem
<lb ed="#L" n="24"/>.. Yisam-inclinatur ; aut nomine visionis per oculum omnem
<lb ed="#L" n="25"/>sensitivam apprehensionem intelligit. Ponit autem visionem
<lb ed="#L" n="26"/>per oculum, quia per hanc praecipue homines ad amorem
<lb ed="#L" n="27"/>inducuntur. '
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="28"/>Il. Secundo. Lex divina ad hoc ordinat hominem ut
<lb ed="#L" n="29"/>sit totaliter subditus Deo. Ergo etc. — Probatur 
conse<lb ed="#L" break="no" n="30"/>quentia. Quia sicut subditur homo Deo amando quantum
<lb ed="#L" n="31"/>ad voluntatem, ita credendo quantum ad intellectum. Non
<lb ed="#L" n="32"/>autem aliquod falsum credendo: quia a Deo, qui est 
ve<lb ed="#L" break="no" n="33"/>ritas, nullum falsum homini proponi potest (tanquam 
sci<lb ed="#L" break="no" n="34"/>licet credendum).
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="35"/>2. Sed occurrit dubium. Videtur enim quod lex divina
<lb ed="#L" n="36"/>inducat ad credendum aliquod falsum. Nam cum Deus
<lb ed="#L" n="37"/>praecepit Abrahae ut suum filium interficeret , per hoc
<lb ed="#L" n="38"/>inducebatur Abraham ad credendum filium suum esse a
<lb ed="#L" n="39"/>se occidendum. Quod tamen erat falsum. Ergo etc.
<lb ed="#L" n="40"/>|. Dicitur quod per illud praeceptum non inducebatur
<lb ed="#L" n="41"/>Abraham ad credendum filium suum esse a se 
interficien<lb ed="#L" break="no" n="42"/>dum, nisi sub hac conditione, nisi praeceptum revocaretur.
<lb ed="#L" n="43"/>Et hoc verum erat, non autem falsum: nam vere erat ab
<lb ed="#L" n="44"/>ipso interficiendus nisi Deus praeceptum revocasset.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="45"/>Quomodo autem fidei non possit subesse falsum,
<lb ed="#L" n="46"/>ostendit Sanctus Thomas II II^, q. 1, a. 3; et III Sent,
<lb ed="#L" n="47"/>HENCE. 5onLt
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="48"/>III. Tertio. Qui errat circa Deum, non cognoscit Deum,
<lb ed="#L" n="49"/>sed apprehendit aliquid loco Dei. Ergo qui errat circa
<lb ed="#L" n="50"/>Deum, nec amare ipsum potest nec desiderare. Sed lex
<lb ed="#L" n="51"/>divina ad hoc tendit ut homines Deum ament et 
desi<lb ed="#L" break="no" n="52"/>derent. Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="53"/>Probatur consequentia prima. Quia secundum quod
<lb ed="#L" n="54"/>aliquid cognoscitur, secundum hoc amatur et desideratur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="55"/>Antecedens vero probatur ex differentia inter 
compo<lb ed="#L" break="no" n="56"/>sita et simplicia. Quia in compositis, qui errat circa aliquod
<lb ed="#L" n="57"/>principiorum essentialium, etsi rem non cognoscat 
sim<lb ed="#L" break="no" n="58"/>pliciter, cognoscit tamen eam secundum quid, puta 
secun<lb ed="#L" break="no" n="59"/>dum genus: in simplicibus autem, cuiusmodi est Deus,
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="60"/>quilibet error (scilicet circa essentialia) totaliter excludit
<lb ed="#L" n="61"/>rei cognitionem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="62"/>2. Ad huius rationis evidentiam, considerandum primo,
<lb ed="#L" n="63"/>quod omnibus simplicibus commune est ut ex pluribus
<lb ed="#L" n="64"/>partibus eorum essentia non componatur. Ideo, quamvis
<lb ed="#L" n="65"/>in rebus simplicibus creatis accipiatur genus et differentia,
<lb ed="#L" n="66"/>inquantum in ipsis esse differt ab essentia, secundum 
pro<lb ed="#L" break="no" n="67"/>pinquitatem ad quod et remotionem illa accipiuntur, ut
<lb ed="#L" n="68"/>in superioribus  est ostensum: in ipsis tamen generi et
<lb ed="#L" n="69"/>differentiae diversae partes non correspondent, sicut in
<lb ed="#L" n="70"/>rebus materialibus accidit, in quibus genus sumitur a 
ma<lb ed="#L" break="no" n="71"/>teria et differentia a forma. Ideo non potest errare quis
<lb ed="#L" n="72"/>circa differentiam ipsarum remanente cognitione ipsarum
<lb ed="#L" n="73"/>secundum genus, quantum est ex parte rei: quia, remota
<lb ed="#L" n="74"/>differentia ab ipsis quantum ad id quod est in re, non
<lb ed="#L" n="75"/>remanet aliquid ipsius a quo sumatur genus, cum ab
<lb ed="#L" n="76"/>eodem utrumque sumatur. Unde si quis existimaret 
intel<lb ed="#L" break="no" n="77"/>ligentiam moventem orbem Saturni esse substantiam 
cor<lb ed="#L" break="no" n="78"/>poream, nullo modo apprehenderet ipsam intelligentiae
<lb ed="#L" n="79"/>substantiam: quia ipsum genus substantiae non sumitur
<lb ed="#L" n="80"/>ab alio ad essentiam eius pertinente quam eius differentia,
<lb ed="#L" n="81"/>quae est incorporeum; et ideo, errore circa differentiam
<lb ed="#L" n="82"/>eius existente, non remanet aliquid apprehensum de ipsa,
<lb ed="#L" n="83"/>ex parte rei, quod generi eius correspondeat. Etsi enim
<lb ed="#L" n="84"/>tunc videatur aliquid eius apprehendi, quia de ipsa 
ap<lb ed="#L" break="no" n="85"/>prehenditur substantia, quae est sibi communis et aliis,
<lb ed="#L" n="86"/>hoc tamen non est verum: quia substantia non est eius
<lb ed="#L" n="87"/>genus nisi logice et secundum rationis apprehensionem,
<lb ed="#L" n="88"/>non autem metaphysice et ex parte rei.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="89"/>3. Considerandum secundo, quod substantiae creatae
<lb ed="#L" n="90"/>simplices a prima substantia, quae simplicissima est, 
dif<lb ed="#L" break="no" n="91"/>ferunt [eo] quod in ipsis aliquid accidentale est: in prima
<lb ed="#L" n="92"/>autem substantia nullum est accidens, sed quicquid in
<lb ed="#L" n="93"/>ipsa est, eius est essentia. Ideo quia, ut hic dicitur, cum
<lb ed="#L" n="94"/>errore circa accidentia rei stat rei cognitio, potest circa
<lb ed="#L" n="95"/>accidentia substantiae simplicis creatae errare quispiam
<lb ed="#L" n="96"/>manente eius cognitione circa substantialia. Quia vero in
<lb ed="#L" n="97"/>simplicibus error circa unum essentialium tollit omnino
<lb ed="#L" n="98"/>rei cognitionem, ideo omnis error circa Deum, cui omnia
<lb ed="#L" n="99"/>sunt essentialia, totaliter ipsius cognitionem aufert. 
Pro<lb ed="#L" break="no" n="100"/>pterea absolute inquit Sanctus Thomas quod quicumque
<lb ed="#L" n="101"/>errat circa Deum, ipsum non cognoscit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="102"/>IV. Quarto. Ad legem divinam pertinet vitia prohibere.
<lb ed="#L" n="103"/>Ergo et falsas opiniones excludere de Deo, et de iis quae
<lb ed="#L" n="104"/>Dei sunt. Ergo etc. — Probatur consequentia. Quia, cum
<lb ed="#L" n="105"/>bonum intellectus sit verum, ita se habet falsa opinio in
<lb ed="#L" n="106"/>intelligibilibus sicut vitium virtuti oppositum in moralibus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="107"/>CowrmMATUR conclusio auctoritate Apostoli Z7eb. xr,
<lb ed="#L" n="108"/>et Deut.  vr.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="109"/>Per hoc autem excluditur error dicentium nihil referre
<lb ed="#L" n="110"/>ad hominis salutem quacumque fide serviat Deo.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="111"/>Advertendum quod error hic adductus optime ex dictis
<lb ed="#L" n="112"/>excluditur. Si enim recta fides per legem divinam 
inten<lb ed="#L" break="no" n="113"/>ditur; et haec ipsa recta fides nobis praecipitur: ubi recta
<lb ed="#L" n="114"/>fides non fuerit, lex divina non servatur, et per consequens
<lb ed="#L" n="115"/>ad salutem perveniri non poterit. Constat autem quod non
<lb ed="#L" n="116"/>omnis fides est recta: cum una dicat alteri contraria. Ideo
<lb ed="#L" n="117"/>impossibile est ut in quacumque fide homo salvetur, sed
<lb ed="#L" n="118"/>tantum in recta salvari quis potest.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
