<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 135</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 135</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="409"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2810"><!-- ferv7a-l3c135 -->
            <head>Capitulum 135</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="91" type="fixed=409"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="92"/>SECUNDO loco, respondet Sanctus Thomas obiectionibus
<lb ed="#L" n="93"/>factis contra particulares modos vivendi in paupertate .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="94"/>I. Ad primum eorum quae obiiciebantur contra primum
<lb ed="#L" n="95"/>modum, qui est ut vivatur de pretio possessionum 
vendi<lb ed="#L" break="no" n="96"/>tarum , respondet quod utique ille modus non est 
suffi<lb ed="#L" break="no" n="97"/>ciens ad longum tempus. Et ideo Apostoli in lerusalem
<lb ed="#L" n="98"/>tantum hunc modum vivendi fidelibus instituerunt: quia
<lb ed="#L" n="99"/>praevidebant per Spiritum Sanctum quod non diu simul
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="100"/>in Ierusalem commorari debebant, propter persecutiones,
<lb ed="#L" n="101"/>et propter civitatis destructionem. Unde ad gentes 
trans<lb ed="#L" break="no" n="102"/>euntes, in quibus firmanda et perduratura erat Ecclesia,
<lb ed="#L" n="103"/>hunc modum vivendi non leguntur instituisse.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="104"/>Ad secundum dicit quod non obstat fraus quae per
<lb ed="#L" n="105"/>dispensatores committi potest: quia hoc est commune
<lb ed="#L" n="106"/>omni modo vivendi in quo aliqui ad invicem convivunt.
<lb ed="#L" n="107"/>Sed difficilius contingere videtur ut perfectionem vitae
<pb ed="#L" n="410"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sectantes fraudem committant. - Dicit secundo, quod huic
<lb ed="#L" n="2"/>remedium adhibetur per providam fidelium dispensatorum
<lb ed="#L" n="3"/>institutionem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="4"/>Adverte quod Sanctus Thomas intendit negare 
conse<lb ed="#L" break="no" n="5"/>quentiam: et etiam antecedens, in hoc quod dicit facile |
<lb ed="#L" n="6"/>esse ut in hoc modo vivendi fraus committatur per 
dis<lb ed="#L" break="no" n="7"/>pensatores.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="8"/>Tertium non solvit: quia ex responsione ad primum
<lb ed="#L" n="9"/>patet eius solutio. ;
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="10"/>II. Ad id quod obiicitur contra secundum modum, qui est
<lb ed="#L" n="11"/>ut vivatur de communibus possessionibus , negat 
assum<lb ed="#L" break="no" n="12"/>ptum. Ad.cuius primam probationem dicit primo, quod
<lb ed="#L" n="13"/>per unius vel paucorum sollicitudinem possunt debito
<lb ed="#L" n="14"/>modo. possessiones procurari, aliis libere spiritualibus 
va<lb ed="#L" break="no" n="15"/>cantibus, — Dicit secundo, quod nec assumentibus hanc
<lb ed="#L" n="16"/>sollicitudinem pro aliis deperit aliquid de perfectione vitae:
<lb ed="#L" n="17"/>quia quod videntur amittere, recompensatur per obsequium
<lb ed="#L" n="18"/>caritatis, in quo etiam perfectio vitae consistit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="19"/>Ad secundam probationem, negat assumptum in 
pro<lb ed="#L" break="no" n="20"/>posito. Quia temporalia contemnentes pro temporalibus
<lb ed="#L" n="21"/>communibus, ex quibus nihil praeter necessaria vitae debent
<lb ed="#L" n="22"/>expectare, discordare non possunt. Et praesertim cum 
dis<lb ed="#L" break="no" n="23"/>pensatores oporteat esse fideles. - Dicit secundo, negando
<lb ed="#L" n="24"/>consequentiam, quod, cum etiam bonis mali utantur male,
<lb ed="#L" n="25"/>non potest hic modus improbari ex eo quod aliqui eo
<lb ed="#L" n="26"/>abutantur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="27"/>III. Ad primum contra tertium vivendi modum, qui est
<lb ed="#L" n="28"/>ut ex labore manuum vivatur , negatur assumptum. Quia
<lb ed="#L" n="29"/>divitiarum possessio et sollicitudinera requirebat in 
procu<lb ed="#L" break="no" n="30"/>rando, vel etiam custodiendo; et affectum hominis ad se
<lb ed="#L" n="31"/>trahebat. Hoc autem non accidit dum quis labore manuum
<lb ed="#L" n="32"/>sibi quotidianum victum quaerit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="33"/>2. Ad secundum, negat assumptum. Ad cuius 
proba<lb ed="#L" break="no" n="34"/>tionem dicit quod ad divitias quidem congregandas, vel
<lb ed="#L" n="35"/>superfluum "victum, ex labore manuum, oportet multum
<lb ed="#L" n="36"/>tempus impendere, et magnam sollicitudinem adhibere: non
<lb ed="#L" n="37"/>autem ad acquirendum quantum sufficit ad vitae. 
susten<lb ed="#L" break="no" n="38"/>tationem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="39"/>3. Ad auctoritatem Domini in Evangelio, dicit quod per
<lb ed="#L" n="40"/>illa verba non prohibuit Dominus laborem manuum, sed
<lb ed="#L" n="41"/>anxiam et afflictivam mentis sollicitudinem pro necessariis
<lb ed="#L" n="42"/>vitae. Quod ostenditur, quia non dixit, Nolite laborare, sed,
<lb ed="#L" n="43"/>Nolite solliciti esse. Hoc autem a minori Dominus probat,
<lb ed="#L" n="44"/>ex providentia divina qua sustentantur aves et lilia, quae
<lb ed="#L" n="45"/>non possunt laborare illis operibus quibus homines sibi
<lb ed="#L" n="46"/>necessarium victum acquirunt.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="47"/>4. Ad quartum, negat assumptum. Ad cuius primam
<lb ed="#L" n="48"/>probationem dicit quod in paucioribus accidit quod aliquis
<lb ed="#L" n="49"/>non possit labore manuum sibi necessarium victum 
acqui<lb ed="#L" break="no" n="50"/>rere. Non est autem propter defectum qui in paucioribus
<lb ed="#L" n="51"/>accidit, aliqua ordinatio repudianda: quia hoc et in 
natu<lb ed="#L" break="no" n="52"/>ralibus, et etiam in voluntariis ordinationibus accidit. Unde
<lb ed="#L" n="53"/>et divitiae furto aut rapina possunt auferri: sicut qui de
<lb ed="#L" n="54"/>labore manuum vivit, potest debilitari. — Dicit secundo,
<lb ed="#L" n="55"/>quod circa hoc remanet aliquod remedium: ut scilicet ei
<lb ed="#L" n="56"/>qui laborare non potest, provideatur vel per alios eiusdem
<lb ed="#L" n="57"/>societatis, vel etiam per eos qui divitias possident, 
secun<lb ed="#L" break="no" n="58"/>dum legem caritatis et amicitiae naturalis. Quod ostenditur
<lb ed="#L" n="59"/>ex admonitione Apostoli II. Zhess. ir. — Ex iis patet quod
<lb ed="#L" n="60"/>negatur consequentia.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="61"/>Ad secundam probationem dicit primo, quod eos qui
<lb ed="#L" n="62"/>modicis sunt contenti, quae ad victum necessarium 
suffi<lb ed="#L" break="no" n="63"/>ciunt, non oportet magnum tempus occupare in necessariis
<lb ed="#L" n="64"/>quaerendis labore manuum. — Dicit secundo, quod non
<lb ed="#L" n="65"/>multum impediuntur ab aliis operibus spiritualibus : 
prae<lb ed="#L" break="no" n="66"/>cipue cum, manibus operando, de Deo cogitare possint et
<lb ed="#L" n="67"/>eum laudare, ac alia huiusmodi facere quae singulariter
<lb ed="#L" n="68"/>sibi viventes observare oportet. — Dicit tertio, quod ne
<lb ed="#L" n="69"/>nimium in spiritualibus impediantur, possunt etiam 
alio<lb ed="#L" break="no" n="70"/>rum fidelium beneficiis adiuvari.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="71"/>5. Cum impugnantur responsiones ibi datae , eius 
im<lb ed="#L" break="no" n="72"/>pugnationes admittit Sanctus Thomas. Addit tamen quod,
<lb ed="#L" n="73"/>licet voluntaria paupertas propter otium tollendum aut
<lb ed="#L" n="74"/>concupiscentiam domandam opere manuali non assumatur,
<lb ed="#L" n="75"/>non est tamen dubium quin labor manualis ad praedicta
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="76"/>valeat, etiam sub modica  victus necessitate, idest, etiam
<lb ed="#L" n="77"/>si non indigeat quis multum laborare propter necessaria
<lb ed="#L" n="78"/>vitae acquirenda. Sed tamen, cum otium per alias 
occupa<lb ed="#L" break="no" n="79"/>tiones utiliores possit auferri, et carnis concupiscentia 
vali<lb ed="#L" break="no" n="80"/>dioribus remediis edomari, propter huiusmodi non imminet
<lb ed="#L" n="81"/>necessitas laborandi iis qui alias habent, aut habere possunt,
<lb ed="#L" n="82"/>unde vivant: sed sola victus necessitas cogit manibus
<lb ed="#L" n="83"/>operari. Quod ostenditur lI ZAess. ur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="84"/>6. Ad horum intelligentiam, duo sunt advertenda, ex
<lb ed="#L" n="85"/>doctrina Sancti Thomae II II5, q. crxxxvrt, a. 3. Primum
<lb ed="#L" n="86"/>est quod sub opere manuali intelliguntur omnia mundana
<lb ed="#L" n="87"/>officia ex quibus homines licite victum lucrantur, sive
<lb ed="#L" n="88"/>manibus, sive pedibus, sive lingua lucrentur. Quia enim
<lb ed="#L" n="89"/>manus organum organorum est, per opus manuum
<lb ed="#L" n="90"/>omnis operatio intelligitur qua victum licite aliquis 
lu<lb ed="#L" break="no" n="91"/>crari potest.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="92"/>Secundum est quod, cum operari manibus ordinetur
<lb ed="#L" n="93"/>ad victum quaerendum; et ad otium tollendum ; ac 
con<lb ed="#L" break="no" n="94"/>cupiscentiam refrenandam: secundum quod ordinatur ad
<lb ed="#L" n="95"/>victum quaerendum, cadit sub necessitate praecepti prout
<lb ed="#L" n="96"/>est necessarium ad talem finem. Quia quod ordinatur ad
<lb ed="#L" n="97"/>Jinem, a fine necessitatem habet: ut scilicet in tantum sit
<lb ed="#L" n="98"/>necessarium, in quantum finis sine eo esse non potest. Et
<lb ed="#L" n="99"/>ideo qui non habet aliunde unde vivere possit, tenetur
<lb ed="#L" n="100"/>manibus operari: qui autem alias habet unde licite vivere
<lb ed="#L" n="101"/>possit, non tenetur sub praecepto. — Secundum autem,
<lb ed="#L" n="102"/>quod ordinatur ad otium tollendum, vel ad corporis 
ma<lb ed="#L" break="no" n="103"/>cerationem, non cadit sub necessitate praecepti secundum
<lb ed="#L" n="104"/>se consideratum: quia potest multis aliis modis vel caro
<lb ed="#L" n="105"/>macerari, vel otium tolli. X
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="106"/>Primum horum dictorum intellexit Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="107"/>cum dixit quod sola victus necessitas cogit manibus 
ope<lb ed="#L" break="no" n="108"/>rari. Alterum vero, cum dixit quod, quia otium per alias
<lb ed="#L" n="109"/>utiliores occupationes potest auferri, et carnis 
concupi<lb ed="#L" break="no" n="110"/>scentia validioribus remediis edomari, non imminet 
neces<lb ed="#L" break="no" n="111"/>sitas operandi iis qui alias habent, aut habere possunt,
<lb ed="#L" n="112"/>unde vivant.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="113"/>IV. Ad primum contra quartum vivendi modum, qui
<lb ed="#L" n="114"/>est ut vivatur de iis quae ab aliis inferuntur, negat 
as<lb ed="#L" break="no" n="115"/>sumptum. Quia voluntariam paupertatem assumentes ut
<lb ed="#L" n="116"/>Christum sequantur, ad hoc omnia dimittunt ut communi
<lb ed="#L" n="117"/>utilitati deserviant, sapientia, eruditione et exemplo 
popu<lb ed="#L" break="no" n="118"/>lum illustrantes, vel oratione et intercessione sustentantes.
<lb ed="#L" n="119"/>Non est autem inconveniens ut qui sua dimisit propter
<lb ed="#L" n="120"/>aliquid quod in aliorum utilitatem vergit, de iis quae ab
<lb ed="#L" n="121"/>aliis dantur sustentetur. — Declaratur exemplo militum, et
<lb ed="#L" n="122"/>rectorum reipublicae. ES
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="123"/>2. Ad secundum dicit primo, quod isti maiora 
repen<lb ed="#L" break="no" n="124"/>dunt, scilicet spiritualia pro temporalibus: ut patet ex 
Apo<lb ed="#L" break="no" n="125"/>stolo, Il. Cor. vir. :
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="126"/>Dicit secundo, quod voluntariam paupertatem assumentes
<lb ed="#L" n="127"/>suis exemplis alios ad virtutes provocant, ad contemptum
<lb ed="#L" n="128"/>scilicet divitiarum. — Advertendum quod per hoc 
secun<lb ed="#L" break="no" n="129"/>dum dictum vult Sanctus Thomas respondere ei quod in
<lb ed="#L" n="130"/>obiectione dicebatur, posse scilicet sustineri ut qui populo
<lb ed="#L" n="131"/>serviunt in aliquo officio, ab aliis necessaria vitae recipiant;
<lb ed="#L" n="132"/>non autem de aliis, qui in nullo officio ministrant populo.
<lb ed="#L" n="133"/>Patet enim quod etiam isti sunt aliis sua voluntaria 
pau<lb ed="#L" break="no" n="134"/>pertate utiles, dum suo exemplo eos ad bonum provocant,
<lb ed="#L" n="135"/>eosque suis orationibus iuvant: licet in nullo particulari
<lb ed="#L" n="136"/>officio illis ministrent. Et ideo possunt ab aliis necessaria
<lb ed="#L" n="137"/>vitae recipere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="138"/>3. Ad tertium dicit quod isti sunt magis utiles aliis 
pau<lb ed="#L" break="no" n="139"/>peribus quam damnosi: quia alios ad misericordiae opera
<lb ed="#L" n="140"/>verbis et exemplis provocant, inducendo ad divitiarum
<lb ed="#L" n="141"/>contemptum. Quanto enim aliquis minus divitias amat, et
<lb ed="#L" n="142"/>est intentus virtuti, tanto facilius divitias in aliorum 
ne<lb ed="#L" break="no" n="143"/>cessitates distribuit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="144"/>4. Ad quartum, negat assumptum. Ad cuius probationem,
<lb ed="#L" n="145"/>negat quod hic vivendi modus libertatem animi impediat.
<lb ed="#L" n="146"/>Cum enim oporteat voluntarios pauperes in omni virtute
<lb ed="#L" n="147"/>perfectos esse, propter modica quae ad sustentationem vitae
<lb ed="#L" n="148"/>ab aliis accipiunt, libertatem animi non perdunt: quia homo
<lb ed="#L" n="149"/>per ea quae contemnit, si sibi dentur, animi non perdit
<lb ed="#L" n="150"/>libertatem.
</p>
            <p>
               <pb ed="#L" n="411"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5. Ad quintum, negat consequentiam. Quia sustentatio
<lb ed="#L" n="2"/>pauperum non dependet a voluntate unius, sed ex 
volun<lb ed="#L" break="no" n="3"/>tate multorum.. Non est autem probabile quod in 
multi<lb ed="#L" break="no" n="4"/>tudine fidelis populi non sint multi qui prompto animo.
<lb ed="#L" n="5"/>subveniant necessitatibus eorum quos in reverentia habent
<lb ed="#L" n="6"/>propter perfectionem virtutis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="7"/>6. Ad sextum dicit primo, quod non est inconveniens si
<lb ed="#L" n="8"/>tales pauperes necessitates suas aliis exponant, et necessaria
<lb ed="#L" n="9"/>tam pro se quam pro aliis petant. Quia et Apostoli hoc.
<lb ed="#L" n="10"/>fecisse leguntur: non solum ab iis quibus praedicabant 
ne<lb ed="#L" break="no" n="11"/>cessaria accipientes, tanquam ex potestate; sed etiam ex
<lb ed="#L" n="12"/>mendicitate pro pauperibus qui erant in lerusalem 
acci<lb ed="#L" break="no" n="13"/>pientes, — Dicit secundo, quod haec mendicitas non reddit
<lb ed="#L" n="14"/>homines contemptibiles, si moderate fiat: scilicet ad. 
ne<lb ed="#L" break="no" n="15"/>cessitatem, non ad superfluitatem; et sine importunitate,
<lb ed="#L" n="16"/>considerata conditione personarum a quibus petitur, et loci
<lb ed="#L" n="17"/>et temporis. Quod observari necesse est ab iis qui 
perfe<lb ed="#L" break="no" n="18"/>ctionem vitae sectantur. z
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="19"/>7. Ad septimum, negat antecedens. Mendicitas enim non
<lb ed="#L" n="20"/>habet aliquam speciem turpis lucri nisi cum importunitate
<lb ed="#L" n="21"/>et indiscrete fiat, ad superfluitatem vel voluptatem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="22"/>8. Ad octavum  non respondetSanctus Thomas, quia ex
<lb ed="#L" n="23"/>solutionibus superius datis patet eius solutio. Patet enim
<lb ed="#L" n="24"/>falsum esse quod maior sollicitudo requiratur ad 
acqui<lb ed="#L" break="no" n="25"/>"rendum aliena, quantum ad sustentationem vitae sufficit,
<lb ed="#L" n="26"/>quam ad divitiarum congregationem aut conservationem,
<lb ed="#L" n="27"/>quae requiritur si quis debeat divitiis longo tempore uti.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="28"/>9. Ad impugnationem illius responsionis quae ponit
<lb ed="#L" n="29"/>laudandam esse mendicitatem propter humilitatem  : dicit
<lb ed="#L" n="30"/>primo, quod mendicitas cum quadam abiectione fit, quia
<lb ed="#L" n="31"/>sicut pati ignobilius est quam agere, ita accipere quam
<lb ed="#L" n="32"/>dare; licet, propter aliquid adiunctum, possit 
recompen<lb ed="#L" break="no" n="33"/>satio fieri.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="34"/>Dicit secundo, quod ad humilitatem pertinet ea quae
<lb ed="#L" n="35"/>abiectionis sunt sponte assumere, non quidem simpliciter, 
<lb ed="#L" n="36"/>sed secundum quod necessarium est: quia, cum humilitas
<lb ed="#L" n="37"/>sit virtus, nihil indiscrete operatur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="38"/>Dicit tertio, quod humilitatis est si quis id quod 
neces<lb ed="#L" break="no" n="39"/>sarium est fieri propter virtutem, non recusat propter 
abie<lb ed="#L" break="no" n="40"/>ctionem: puta si caritas exigat quod proximis aliquod
<lb ed="#L" n="41"/>abiectum officium impendatur. Ex quo infertur quod, si
<lb ed="#L" n="42"/>necessarium est ad perfectionem pauperis vitae sectandam,
<lb ed="#L" n="43"/>quod aliquis mendicet, hanc abiectionem ferre humilitatis est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="44"/>Dicit quarto, quod etiam quandoque abiecta assumere
<lb ed="#L" n="45"/>virtutis est etiam si nostrum officium hoc non requirat:
<lb ed="#L" n="46"/>aut ut alios nostro exemplo provocemus quibus incumbit,
<lb ed="#L" n="47"/>ut id facilius ferant, sicut dux quandoque militis officio
<lb ed="#L" n="48"/>fungitur; aut propter medicinam, puta, si alicuius animus
<lb ed="#L" n="49"/>ad immoderatam excellentiam sit pronus, utiliter, debita
<lb ed="#L" n="50"/>moderatione servata, utitur abiectis, vel sponte vel ab aliis
<lb ed="#L" n="51"/>impositis, ad elationem animi comprimendam.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="52"/>10. Advertendum quod ex dictis vult Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="53"/>negare illam propositionem, Per mendicitatem vie me
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="54"/>virtuti. Et cum probatur primo, quia virtuosius est dare
<lb ed="#L" n="55"/>quam accipere: patet ex dictis quod, si sumatur accipere
<lb ed="#L" n="56"/>absolute, id verum est; sed si sumatur cum aliquo. adiuncto,
<lb ed="#L" n="57"/>scilicet quod propter virtutem aliquis illa abiectione utatur
<lb ed="#L" n="58"/>quae coniungitur acceptioni ab alio, non est verum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="59"/>Cum,.etiam, probatur quia habet. speciem turpis lucri:
<lb ed="#L" n="60"/>patet hoc falsum esse quando mendicitas, quae cum 
qua<lb ed="#L" break="no" n="61"/>dam. abiectione fit, propter virtutem assumitur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="62"/>V. Ultimo loco, errorem existimantium omnem 
sollicitu<lb ed="#L" break="no" n="63"/>dinem a Domino interdictam de victu quaerendo  (qui etiam
<lb ed="#L" n="64"/>superius  est improbatus), dicit Sanctus Thomas omnino
<lb ed="#L" n="65"/>irrationabilem esse. Primo, quia sequeretur hominem nihil
<lb ed="#L" n="66"/>temporale  :debere agere: cum omnis actus sollicitudinem
<lb ed="#L" n="67"/>requirat (scilicet ad hoc ut bene et laudabiliter fiat). Hoc
<lb ed="#L" n="68"/>autem neque possibile neque rationabile est observari.
<lb ed="#L" n="69"/>- Tum quia, cum corporales actiones ordinentur ad ea
<lb ed="#L" n="70"/>quae sunt necessaria ad conservationem vitae, si quis eas
<lb ed="#L" n="71"/>praetermittit, vitam suam negligit, quam quilibet 
conser<lb ed="#L" break="no" n="72"/>vare tenetur. - Tum quia expectare a Deo subsidium in
<lb ed="#L" n="73"/>iis in quibus se aliquis potest per propriam actionem iuvare,
<lb ed="#L" n="74"/>praetermissa propria operatione, insipientis est, et Deum
<lb ed="#L" n="75"/>tentantis: divinaeque ordinationi repugnatur, et bonitati
<lb ed="#L" n="76"/>ipsius, qua rebus Deus providet non. immediate omnia
<lb ed="#L" n="77"/>agendo, sed alia ad- proprias actiones movendo.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="78"/>Quomodo autem intelligenda sint Domini verba, exponit
<lb ed="#L" n="79"/>inquiens quod, cum in nobis sit agere, non autem in nobis
<lb ed="#L" n="80"/>sit ut nostrae actiones debitum consequantur effectum,
<lb ed="#L" n="81"/>propter impedimenta quae possunt contingere; praecipit
<lb ed="#L" n="82"/>Dominus nos non debere esse sollicitos de eo quod ad
<lb ed="#L" n="83"/>nos non pertinet, sed ad divinam ordinationem, scilicet de
<lb ed="#L" n="84"/>eventibus nostrarum actionum. Non autem prohibuit nos
<lb ed="#L" n="85"/>esse sollicitos de eo quod ad nos pertinet, scilicet de nostro
<lb ed="#L" n="86"/>opere. Ex quo sequitur eum contra Domini praeceptum
<lb ed="#L" n="87"/>non agere qui de agendis ab ipso sollicitudinem habet:
<lb ed="#L" n="88"/>sed eum qui sollicitus est de iis quae possunt emergere
<lb ed="#L" n="89"/>etiam si ipse proprias operationes exequatur, ita quod ad
<lb ed="#L" n="90"/>obviandum huiusmodi. eventibus debitas actiones 
praeter<lb ed="#L" break="no" n="91"/>mittit. Hoc enim ad errorem gentilium pertinere videtur,
<lb ed="#L" n="92"/>qui divinam negabant providentiam. Propterea Dominus
<lb ed="#L" n="93"/>concludit quod »onm simus solliciti in crastinum : non ita
<lb ed="#L" n="94"/>scilicet quod non conservemus ea quae sunt nobis in
<lb ed="#L" n="95"/>crastinum necessaria; sed ne de futuris eventibus: 
sollici<lb ed="#L" break="no" n="96"/>temur, cum desperatione divini auxilii; vel ne. praeoccupet
<lb ed="#L" n="97"/>nos sollicitudo quae erit habenda in crastino. Unde 
subdi<lb ed="#L" break="no" n="98"/>ur: <quote>Sufficit enim diei malitia sua.</quote>
            </p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="99"/>EX OMNIBUS PRAEDICTIS infert Sanctus Thomas quod patet
<lb ed="#L" n="100"/>diversis modis posse vivere eos qui voluntariam 
pauper<lb ed="#L" break="no" n="101"/>tatem sectantur: tanto autem aliquem modum 
laudabilio<lb ed="#L" break="no" n="102"/>rem esse, quanto magis a sollicitudine temporalium, et
<lb ed="#L" n="103"/>occupatione circa ea, animum hofhinis reddit immunem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="104"/>De hac materia paupertatis voluntariae Sanctus 
Tho<lb ed="#L" break="no" n="105"/>mas II II, loco praeallegato, et in Tractatu Contra 
im<lb ed="#L" break="no" n="106"/>pugnantes Religionem , diffuse pertractat.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
