<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 134</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 134</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="405"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2802"><!-- ferv7a-l3c134 -->
            <head>Capitulum 134</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="79" type="fixed=405"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>DETERMINATA veritate, respondet Sanctus Thomas 
ratio<lb ed="#L" break="no" n="81"/>nibus superius inductis . Circa hoc autem duo facit:
<lb ed="#L" n="82"/>primo, solvit rationes inductas contra paupertatem 
abso<lb ed="#L" break="no" n="83"/>lute  ; secundo, solvit eas quae modos particulares vivendi
<lb ed="#L" n="84"/>in paupertate impugnant , capite sequenti.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="85"/>I. Quantum ad primum, ad primam rationem, quae 
pro<lb ed="#L" break="no" n="86"/>cedebat ex naturali appetitu in homine congregandi 
ne<lb ed="#L" break="no" n="87"/>cessaria vitae, respondet: et dicit primo, quod ex hac
<lb ed="#L" n="88"/>naturali inclinatione non oportet quemlibet circa hoc opus
<lb ed="#L" n="89"/>occupari : sed, quia multa necessaria sunt ad bominis vitam,
<lb ed="#L" n="90"/>oportet per diversos diversa fieri, ut scilicet quidam sint
<lb ed="#L" n="91"/>agricultores, quidam animalium custodes, et sic de aliis.
<lb ed="#L" n="92"/>Oportet etiam ut quidam vacent spiritualibus rebus, ad
<lb ed="#L" n="93"/>aliorum meliorationem: quia vita hominum non solum
<lb ed="#L" n="94"/>corporalibus indiget, sed magis spiritualibus. — Declaratur
<lb ed="#L" n="95"/>ex apibus, in quibus non omnes eidem vacant officio.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="96"/>Dicit secundo, quod haec distributio officiorum in 
di<lb ed="#L" break="no" n="97"/>versas personas fit a divina providentia, secundum quod
<lb ed="#L" n="98"/>quidam magis inclinantur ad hoc officium quam ad alia.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="99"/>2. Ad evidentiam huius responsionis, considerandum
<lb ed="#L" n="100"/>est. quod naturalis inclinatio ad id quod necessarium est
<lb ed="#L" n="101"/>unicuique, est duplex. Quaedam, ad id quod necessarium
<lb ed="#L" n="102"/>est unicuique ita quod ab alio sibi satisfieri non potest,
<lb ed="#L" n="103"/>sicut unicuique animali est naturalis inclinatio ad 
comes<lb ed="#L" break="no" n="104"/>tionem: et talis inclinatio naturae ita est unicuique indita
<lb ed="#L" n="105"/>quod. quodlibet individuum naturae naturali necessitate
<lb ed="#L" n="106"/>fertur per seipsum in id ad quod natura inclinat. Quaedam
<lb ed="#L" n="107"/>vero est quae inclinat quidem ad aliquid quod unicuique
<lb ed="#L" n="108"/>est necessarium, sed tamen in hoc uni per alterum subveniri
<lb ed="#L" n="109"/>potest, sicut homini sitienti est naturalis inclinatio ad 
quae<lb ed="#L" break="no" n="110"/>rendum potum, qui tamen per alium sibi quaeri et 
mi<lb ed="#L" break="no" n="111"/>nistrari potest: et haec naturalis inclinatio non est ita
<lb ed="#L" n="112"/>unicuique naturae individuo indita ut naturali necessitate
<lb ed="#L" n="113"/>occupet se circa opus ad quod natura inclinat, sed sufficit
<lb ed="#L" n="114"/>quod aut per seipsum in illud feratur, aut sibi per aliud
<lb ed="#L" n="115"/>individuum subveniatur. Talis est naturalis inclinatio ad
<lb ed="#L" n="116"/>congregationem eorum quae sunt necessaria in vita. Quando
<lb ed="#L" n="117"/>enim alicui per nullum alium hominem possunt congre-
<pb ed="#L" n="406"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>gari necessaria vitae, ille in ipsam naturali necessitate fertur:
<lb ed="#L" n="2"/>sed quando per alium. congregantem potest sibi de 
neces<lb ed="#L" break="no" n="3"/>sariis vitae provideri, in talem congregationem non fertur
<lb ed="#L" n="4"/>naturali necessitate, sed, manente ipsa naturali inclinatione,
<lb ed="#L" n="5"/>potest homo in aliis occupari operibus, quibusdam aliis
<lb ed="#L" n="6"/>divitiarum congregationi insistentibus, eique providentibus
<lb ed="#L" n="7"/>de necessariis vitae. Propter quod inquit Sanctus 
Tho<lb ed="#L" break="no" n="8"/>mas II II, q. cuxxxvir, a. 3, ad 1, quod ad illa praecepta
<lb ed="#L" n="9"/>legis naturae quae pertinent ad bonum multorum, non
<lb ed="#L" n="10"/>tenentur. singuli, sed sufficit quod unus vacet uni officio
<lb ed="#L" n="11"/>et alius alteri: puta quod quidam sint opifices, quidam
<lb ed="#L" n="12"/>agricolae. Idem etiam ex iis quae inferius dicet, cap. cxxxvr,
<lb ed="#L" n="13"/>haberi potest. Ex quo patet convenienter dictum esse a
<lb ed="#L" n="14"/>Sancto Thoma quod non est hoc modo naturalis 
incli<lb ed="#L" break="no" n="15"/>natio homini ad congregandum necessaria vitae, quod
<lb ed="#L" n="16"/>oporteat quemlibet circa hoc occupari. Et ideo 
conse<lb ed="#L" break="no" n="17"/>quentia illa qua inferebatur esse contra legem naturae
<lb ed="#L" n="18"/>congregata dispergere, falsa est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="19"/>II. Ad secundam respondet admittendo. quod ultimate
<lb ed="#L" n="20"/>infertur: sed dicit quod qui temporalia relinquunt, non
<lb ed="#L" n="21"/>sibi subtrahunt necessaria vitae; quia remanet sibi spes
<lb ed="#L" n="22"/>probabilis suae vitae sustentandae, vel ex labore proprio,
<lb ed="#L" n="23"/>vel ex aliorum beneficiis; quod enim ab amicis habetur,
<lb ed="#L" n="24"/>aliqualiter a nobis habetur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="25"/>Adverte quod ex hac responsione negatur illa 
conse<lb ed="#L" break="no" n="26"/>quentia : Per substantiam exteriorum bonorum vita hominis
<lb ed="#L" n="27"/>conservatur. Ergo, sicut vitam suam, ita et exteriorem
<lb ed="#L" n="28"/>substantiam tenetur unusquisque conservare per seipsum.
<lb ed="#L" n="29"/>Sufficit enim quod per alios conservetur, a quibus 
pro<lb ed="#L" break="no" n="30"/>babilis est spes habendi quantum necesse fuerit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="31"/>III. Ad tertiam dicit quod qui subtrahit sibi per 
volun<lb ed="#L" break="no" n="32"/>tariam paupertatem facultatem subveniendi aliis in 
tempora<lb ed="#L" break="no" n="33"/>libus ut acquirat spiritualia, per quae potest aliis subvenire,
<lb ed="#L" n="34"/>non facit contra bonum societatis humanae: quia maius
<lb ed="#L" n="35"/>est subvenire alteri in spiritualibus quam in temporalibus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="36"/>Ex hoc patet illam propositionem assumptam, Naturale
<lb ed="#L" n="37"/>est hominibus quod unus alium in necessitatibus iuvet,
<lb ed="#L" n="38"/>intelligendam esse de necessitatibus aut spiritualibus, aut
<lb ed="#L" n="39"/>temporalibus. Et ideo consequentia nulla est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="40"/>IV. Ad quartam dicit quod divitiae quoddam hominis
<lb ed="#L" n="41"/>bonum sunt secundum quod ad bonum rationis ordinantur,
<lb ed="#L" n="42"/>non autem secundum se. Et ideo nihil prohibet 
pauper<lb ed="#L" break="no" n="43"/>tatem melius quiddam esse, si per eam ad perfectius bonum
<lb ed="#L" n="44"/>aliquid ordinatur .
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="45"/>Advertendum quod per hanc responsionem vult 
San<lb ed="#L" break="no" n="46"/>ctus Thomas concedere primam conclusionem quae infertur,
<lb ed="#L" n="47"/>scilicet quod bonum est habere. substantiam huius, mundi.
<lb ed="#L" n="48"/>Intelligendum tamen secundum quod ad bonum rationis
<lb ed="#L" n="49"/>ordinatur. — Sed ultimam consequentiam negat, scilicet,
<lb ed="#L" n="50"/>Ergo abiicere substantiam per voluntariam paupertatem
<lb ed="#L" n="51"/>malum est. Non enim malum est abiicere minus bonum
<lb ed="#L" n="52"/>propter maius bonum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="53"/>V. Ad quintam dicit quod paupertas non est abiicienda
<lb ed="#L" n="54"/>tanquam secundum se malum, propter aliqua vitia quae
<lb ed="#L" n="55"/>ex ea accidentaliter  quandoque proveniant. Quia, cum
<lb ed="#L" n="56"/>neque divitiae neque paupertas sint secundum se hominis
<lb ed="#L" n="57"/>bonum, sed secundum quod ad bonum rationis ordinantur,
<lb ed="#L" n="58"/>nihil prohibet ex aliquo eorum aliquod vitium oriri, quando
<lb ed="#L" n="59"/>non veniunt in usum hominis secundum regulam rationis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="60"/>Ex hoc patet antecedens illud falsum esse, Paupertas
<lb ed="#L" n="61"/>est occasio mali, scilicet secundum se (in quo sensu 
intel<lb ed="#L" break="no" n="62"/>ligendum est occasiones malorum vitandas esse): licet
<lb ed="#L" n="63"/>quandoque usus ipsius malus sit, quia non secundum 
re<lb ed="#L" break="no" n="64"/>gulam rationis est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="65"/>VL. Ad sextam dicit primo, quod medium virtutis acci
<lb ed="#L" n="66"/>pitur, non secundum quantitatem exteriorum quae in usum
<lb ed="#L" n="67"/>hominis veniunt, ut patet in magnarimo et magnifico: sed
<lb ed="#L" n="68"/>secundum regulam rationis, inquantum nec eam transcendit
<lb ed="#L" n="69"/>nec ab ea deficit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="70"/>Dicit secundo, quod regula rationis non solum metitur
<lb ed="#L" n="71"/>quantitatem rei quae in usum-venit: sed conditionem 
per<lb ed="#L" break="no" n="72"/>sonae, et intentionem eius, et opportunitatem loci et 
tem<lb ed="#L" break="no" n="73"/>poris, et alia huiusmodi.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="74"/>Dicit tertio, applicando dicta ad propositum, quod
<lb ed="#L" n="75"/>quamvis quis per voluntariam paupertatem omnia 
de<lb ed="#L" break="no" n="76"/>serat, non tamen contrariatur virtuti, nec prodigaliter facit:
<lb ed="#L" n="77"/>cum hoc faciat debito fine, et aliis conditionibus debitis
<lb ed="#L" n="78"/>servatis. Ostenditur hoc per comparationem ad eum qui
<lb ed="#L" n="79"/>se morti ex virtute fortitudinis exponit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="80"/>2. Advertendum, ex doctrina Sancti Thomae l Il5,
<lb ed="#L" n="81"/>q. Lxiv , quod primum quod hic dicitur, non est.sic 
in<lb ed="#L" break="no" n="82"/>telligendum quasi in nulla virtute medium virtutis 
acci<lb ed="#L" break="no" n="83"/>piatur secundum quantitatem rei, in iustitia enim medium
<lb ed="#L" n="84"/>rationis est medium rei: sed quia non in omnibus 
virtu<lb ed="#L" break="no" n="85"/>tibus medium accipitur secundum rei quantitatem, sed
<lb ed="#L" n="86"/>secundum adaequationem ad regulam rationis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="87"/>Ap AucTORITATEM Salomonis, dicit quod loquitur de
<lb ed="#L" n="88"/>coacta paupertate, quae furandi solet esse occasio. ^.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
