<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 163</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 163</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="474"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e3039"><!-- ferv7a-l3c163 -->
            <head>Capitulum 163</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="47" type="fixed=474"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="48"/>Ex praedictis infert Sanctus Thomas quid sit 
praedesti<lb ed="#L" break="no" n="49"/>natio, reprobatio, et electio divina .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="50"/>I. Et dicit duo. Dicit enim primo quod, cum omnia
<lb ed="#L" n="51"/>quae aguntur a Deo, ab aeterno per eius sapientiam 
pro<lb ed="#L" break="no" n="52"/>visa et ordinata sint, necesse est praedictam hominum
<lb ed="#L" n="53"/>distinctionem, secundum scilicet quod divina operatione
<lb ed="#L" n="54"/>aliqui diriguntur in ultimum finem per gratiam adiuti, aliqui
<lb ed="#L" n="55"/>vero, auxilio gratiae deserti, a fine decidunt, ab aeterno
<lb ed="#L" n="56"/>esse a Deo ordinatam. Unde secundum quod aliquos ab
<lb ed="#L" n="57"/>aeterno praeordinavit ut dirigendos in ultimum finem,
<lb ed="#L" n="58"/>dicitur eos praedestinasse: iuxta illud Ephes. r, Qui 
prae<lb ed="#L" break="no" n="59"/>destinavit nos in adoptionem filiorum, secundum 
propo<lb ed="#L" break="no" n="60"/>situm voluntatis suae. — Illos autem quibus ab aeterno
<lb ed="#L" n="61"/>disposuit se gratiam, scilicet finalem, non daturum, 
di<lb ed="#L" break="no" n="62"/>citur reprobasse, vel odio habuisse: iuxta id quod dicitur
<lb ed="#L" n="63"/>Malach. 1, Iacob dilexi, Esau autem odio habui. — Ratione
<lb ed="#L" n="64"/>vero distinctionis ipsius, secundum quod quosdam 
repro<lb ed="#L" break="no" n="65"/>bavit et quosdam praedestinavit, attenditur divina electio :
<lb ed="#L" n="66"/>de qua ad Ephes. 1 dicitur, Elegit nos in ipso etc. - Ex quo
<lb ed="#L" n="67"/>patet ista esse partem divinae providentiae, secundum quod
<lb ed="#L" n="68"/>homines ex divina providentia in ultimum finem ordinantur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="69"/>2. Advertendum primo, quod praedestinatio nominat 
ra<lb ed="#L" break="no" n="70"/>tionem ordinis aliquorum in vitam aeternam, ab aeterno
<lb ed="#L" n="71"/>in mente divina praeexistentem, cum praescientia eventus.
<lb ed="#L" n="72"/>Propter hoc dicitur hic quod secundum quod Deus aliquos
<lb ed="#L" n="73"/>ab aeterno praeordinavit ut dirigendos in ultimum finem,
<lb ed="#L" n="74"/>dicitur eos praedestinasse.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="75"/>Advertendum secundo, quod electio divina aliquorum
<lb ed="#L" n="76"/>respectu ultimi finis, attenditur secundum quod Deus vult
<lb ed="#L" n="77"/>eis bonum vitae aeternae prae aliis, quibusdam (scilicet
<lb ed="#L" n="78"/>reprobis) nom volendo hoc bonum. ldeo hic dicitur quod
<lb ed="#L" n="79"/>ratione huius distinctionis, secundum quod aliquos 
repro<lb ed="#L" break="no" n="80"/>bavit, aliquos vero praedestinavit, attenditur divina electio.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="f"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>Advertendum tertio, quod ad divinam providentiam 
per<lb ed="#L" break="no" n="82"/>tinet omnia in suos fines ordinare, et per consequens 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="83"/>nare hominem in vitam aeternam. Et quia eiusdem est
<lb ed="#L" n="84"/>ordinare aliqua in finem aliquem, et alia ab illo fine 
exclu<lb ed="#L" break="no" n="85"/>dere, ideo ad divinam providentiam pertinet aliquos ad
<lb ed="#L" n="86"/>ultimum finem ordinare, alios vero ab illo excludere, 
per<lb ed="#L" break="no" n="87"/>mittendo illorum casum. Propter hoc dicitur hic quod 
prae<lb ed="#L" break="no" n="88"/>destinatio, reprobatio et electio est quaedam pars divinae
<lb ed="#L" n="89"/>providentiae, secundum quod homines ex divina 
providen<lb ed="#L" break="no" n="90"/>tia ordinantur in ultimum finem: quia videlicet ista 
per<lb ed="#L" break="no" n="91"/>tinent ad hominis dumtaxat ordinationem ' in ultimum finem,
<lb ed="#L" n="92"/>cum ad divinam providentiam ordo uniuscuiusque rei in
<lb ed="#L" n="93"/>quemcumque finem pertineat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="94"/>II. Dicit secundo, quod ex eo quod dictum est 
prae<lb ed="#L" break="no" n="95"/>dicta esse partem providentiae, sequuntur duo. Primum
<lb ed="#L" n="96"/>est, quod ex eisdem manifestum esse potest praedicta 
ne<lb ed="#L" break="no" n="97"/>cessitatem non inducere, ex quibus superius est ostensum
<lb ed="#L" n="98"/>divinam providentiam contingentiam a rebus non auferre.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="99"/>Alterum est, quod praedestinationem et electionem non
<lb ed="#L" n="100"/>habere causam ex aliquibus humanis meritis, potest esse
<lb ed="#L" n="101"/>manifestum non solum quia gratia, quae est 
praedestina<lb ed="#L" break="no" n="102"/>tionis effectus, meritis non praevenitur, sed omnia merita
<lb ed="#L" n="103"/>praecedit humana; sed etiam ex hoc quod divinae 
volun<lb ed="#L" break="no" n="104"/>tatis et providentiae, quae est prima causa eorum quae
<lb ed="#L" n="105"/>fiunt, nihil causa esse potest; licet effectuum providentiae
<lb ed="#L" n="106"/>et praedestinationis unus possit alterius esse causa. Quod
<lb ed="#L" n="107"/>etiam auctoritate Apostoli confirmatur, dicentis: Quis prior
<lb ed="#L" n="108"/>dedit ei etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="109"/>2. Ad huius rei evidentiam, considerandum est quod
<lb ed="#L" n="110"/>duo in praedestinatione considerare possumus: scilicet 
ef<lb ed="#L" break="no" n="111"/>fectum in praedestinato causatum; et ipsam operationem
<lb ed="#L" n="112"/>immanentem Dei praedestinantis. Effectus etiam talis 
du<lb ed="#L" break="no" n="113"/>pliciter potest considerari: scilicet totaliter, et partialiter.
<pb ed="#L" n="475"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Prima ratio hic tacta procedit de totali effectu 
praedesti<lb ed="#L" break="no" n="2"/>nationis. Nam sub ipso totali effectu comprehenditur 
quic<lb ed="#L" break="no" n="3"/>quid est in homine ipsum ordinans in salutem. Unde,
<lb ed="#L" n="4"/>cum gratia hoc efficiat, constat quod est effectus 
praede<lb ed="#L" break="no" n="5"/>stinationis. Et ideo; cum omne meritum praecedat, sequitur
<lb ed="#L" n="6"/>ut merita non possint ipsius esse causa. Et per consequens
<lb ed="#L" n="7"/>totalis effectus praedestinationis merita causa esse non
<lb ed="#L" n="8"/>possunt.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="9"/>Secunda vero ratio dupliciter potest intelligi. Uno modo,
<lb ed="#L" n="10"/>ut procedat de ipso actu Dei praedestinantis : ut videlicet,
<lb ed="#L" n="11"/>sicut volitionis divinae et actus providendi nihil est causa,
<lb ed="#L" n="12"/>ita etiam neque praedestinationis sit aliqua causa; cum
<lb ed="#L" n="13"/>praedestinatio sit pars providentiae. — Alio modo, ut etiam
<lb ed="#L" n="14"/>de totali effectu praedestinationis intelligatur: ut videlicet,
<lb ed="#L" n="15"/>sicut primi effectus in rebus habent pro causa tantum 
divi<lb ed="#L" break="no" n="16"/>nam voluntatem et divinam providentiam, ex quo sequitur
<lb ed="#L" n="17"/>quod in rebus creatis nihil est causa omnium volitorum
<lb ed="#L" n="18"/>a Deo et provisorum, sed tantum divina bonitas; ita et
<lb ed="#L" n="19"/>totius effectus praedestinationis nihil sit causa excepta 
di<lb ed="#L" break="no" n="20"/>vina bonitate. - Istis autem non obstat quod unus effectus
<lb ed="#L" n="21"/>partialis praedestinationis sit alterius effectus causa: sicut
<lb ed="#L" n="22"/>gloria est causa finalis gratiae; et gloriae gratia est causa
<lb ed="#L" n="23"/>meritoria; et aliquo modo materialis dispositio, sicut omne
<lb ed="#L" n="24"/>quod di it subiectum ad receptionem alicuius 
perfectio<lb ed="#L" break="no" n="25"/>nis, ad materiae rationem reducitur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="26"/>De iis pertractat Sanctus Thomas Prima Parte, q. xxii;
<lb ed="#L" n="27"/>et Verit. q. vr; et I Sent., d. xut.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="28"/>Advertendum autem, cum tria nominaverit Sanctus 
Tho<lb ed="#L" break="no" n="29"/>mas, scilicet praedestinationem, reprobationem, et 
electio<lb ed="#L" break="no" n="30"/>nem, de duobus tantum, scilicet de praedestinatione et 
ele<lb ed="#L" break="no" n="31"/>ctione, inquit quod causam non habent. Quoniam videlicet
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="32"/>non est eadem ratio de omnibus tribus: reprobationis enim,
<lb ed="#L" n="33"/>quantum ad eius effectum totalem, aliquid est causa, scilicet
<lb ed="#L" n="34"/>culpa; quod, ut dictum est et declaratum cap. crxi, in
<lb ed="#L" n="35"/>praedestinatione non invenitur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="36"/>III. Si autem instetur contra praedicta, ut instat <ref>
                  <name>Henricus</name>,
<lb ed="#L" n="37"/>Quolibeto IV<!-- q. 19--> et V<!-- 5. q. 5 --></ref>  : — Tum quia electio praesupponit 
dispa<lb ed="#L" break="no" n="38"/>ritatem eligendi a reprobando. Tum quia iustitia semper est
<lb ed="#L" n="39"/>comes misericordiae: et sic videtur quod omnes effectus
<lb ed="#L" n="40"/>divini proveniant ex iustitia ; et consequenter quod sit aliqua
<lb ed="#L" n="41"/>causa ex parte creaturae omnium effectuum divinorum -
<lb ed="#L" n="42"/>dicitur ad primum quod assumptum est falsum. Potest
<lb ed="#L" n="43"/>enim voluntas divina ex iis quae paria esse intelliguntur
<lb ed="#L" n="44"/>quantum in ipsis est, unum eligere ex sola arbitrii voluntate
<lb ed="#L" n="45"/>ad aliquid ad quod aliud non eligit: licet forte electioni
<lb ed="#L" n="46"/>humanae praesupponatur inaequalitas eligendi a 
reproban<lb ed="#L" break="no" n="47"/>do, inquantum necesse est voluntatem ab uno magis 
mo<lb ed="#L" break="no" n="48"/>veri quam ab alio.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="49"/>Ad secundum dicitur quod in primis effectibus divinis
<lb ed="#L" n="50"/>iustitia non est comes misericordiae, quasi videlicet in illis
<lb ed="#L" n="51"/>producatur aliquid quod alicui creaturae debitum" sit: sed
<lb ed="#L" n="52"/>potest hoc modo iustitia esse, inquantum Deus facit id
<lb ed="#L" n="53"/>quod est suae sapientiae et praeordinationi debitum . Hoc
<lb ed="#L" n="54"/>autem non arguit aliquid esse ex parte creaturae quod sit
<lb ed="#L" n="55"/>causa totalis effectus praedestinationis: propter quod 
vide<lb ed="#L" break="no" n="56"/>licet Deus effectum huiusmodi in praedestinatis efficiat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="57"/>Reliqua quae ad hanc materiam pertinent, superius,
<lb ed="#L" n="58"/>ubi de providentia agebatur , sunt pertractata.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="59"/>LAUS DEO
<lb ed="#L" n="60"/>Explicit Liber Tertius
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
