<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 100</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 100</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="311"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2524"><!-- ferv7a-l3c100 -->
            <head>Capitulum 100</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="21" type="fixed=311"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="22"/>POSTQUAM ostendit Sanctus Thomas Deum posse praeter
<lb ed="#L" n="23"/>naturae ordinem operari, vult de iis quae sic praeter
<lb ed="#L" n="24"/>naturae ordinem a Deo fiunt, determinare .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="25"/>Circa hoc autem duo facit: primo, determinat de ipsis
<lb ed="#L" n="26"/>in ordine ad naturam; secundo, in ordine ad rationem
<lb ed="#L" n="27"/>miraculi, capite sequenti.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="28"/>I. Quantum ad primum, ponitur haec conclusio: Licet
<lb ed="#L" n="29"/>Deus interdum praeter ordinem rebus inditum aliquid
<lb ed="#L" n="30"/>operetur, nihil tamen facit contra naturam.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="31"/>Probatur primo. Deus comparatur ad omnia sicut 
mo<lb ed="#L" break="no" n="32"/>vens ad motum, et sicut activum ad id quod est in 
po<lb ed="#L" break="no" n="33"/>tentia. Ergo quicquid in rebus creatis a Deo fit, non est
<lb ed="#L" n="34"/>contra naturam. — Probatur antecedens. Quia Deus est
<lb ed="#L" n="35"/>actus purus, omnia vero alia habent aliquid de potentia
<lb ed="#L" n="36"/>admixtum. — Consequentia vero probatur. Quia quod est
<lb ed="#L" n="37"/>in potentia secundum ordinem naturalem respectu alicuius
<lb ed="#L" n="38"/>agentis, si aliquid imprimatur in ipsum ab illo, non est
<lb ed="#L" n="39"/>contra naturam simpliciter, etsi sit aliquando contrarium
<lb ed="#L" n="40"/>particulari formae quae corrumpitur per actionem 
huius<lb ed="#L" break="no" n="41"/>modi. Declaratur in generatione ignis, corrupto aere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="42"/>2. Circa probationem antecedentis, advertendum quod,
<lb ed="#L" n="43"/>cum omne agens agat inquantum est actu, unumquodque
<lb ed="#L" n="44"/>tantum agit quantum est in actu: videmus enim quod
<lb ed="#L" n="45"/>ignis, qui est ceteris elementis actualior et formalior, est
<lb ed="#L" n="46"/>ipsis etiam magis activus. Similiter unumquodque patitur
<lb ed="#L" n="47"/>inquantum est in potentia: et quanto magis aliquid est
<lb ed="#L" n="48"/>in potentia, tanto magis est passivum. Ideo quod 
simpli<lb ed="#L" break="no" n="49"/>citer est actus, omnem prorsus potentiam excludens et
<lb ed="#L" n="50"/>omnem actualitatem includens, comparatur ad 
unumquod<lb ed="#L" break="no" n="51"/>que quod aliquid habet potentialitatis, sicut activum ad
<lb ed="#L" n="52"/>passivum, et sicut motivum ad mobile: tanquam videlicet
<lb ed="#L" n="53"/>in se continens actum ad quem unumquodque est in
<lb ed="#L" n="54"/>potentia. Propterea optime probavit Sanctus Thomas Deum
<lb ed="#L" n="55"/>comparari ad omnia sicut motivum ad mobile, et sicut
<lb ed="#L" n="56"/>activum ad id quod est in potentia, ex eo quod ipse est
<lb ed="#L" n="57"/>actus purus, nullo scilicet modo per aliquam potentiam
<lb ed="#L" n="58"/>contractus aut limitatus, omnia vero alia aliquid habeant
<lb ed="#L" n="59"/>potentialitatis admixtum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="60"/>3. Circa consequens illatum, considerandum est quod
<lb ed="#L" n="61"/>aliquid fieri contra naturam nihil aliud est quam ipsum
<lb ed="#L" n="62"/>fieri contra ordinem et inclinationem alicuius naturae.
<lb ed="#L" n="63"/>Dicitur ergo aliquid esse simpliciter et universaliter contra
<lb ed="#L" n="64"/>naturam, quando est contra omnem ordinem et 
inclina<lb ed="#L" break="no" n="65"/>tionem cuiuscumque naturae. Dicitur vero esse contra
<lb ed="#L" n="66"/>aliquam naturam particularem, quando est contra illius
<lb ed="#L" n="67"/>ordinem et inclinationem. Quod ergo Deus facit in rebus,
<lb ed="#L" n="68"/>potest quidem esse contra aliquam naturam particularem,
<lb ed="#L" n="69"/>inquantum id quod fit est contra ordinem et 
inclinatio<lb ed="#L" break="no" n="70"/>nem propriae formae alicuius naturae: non autem potest
<lb ed="#L" n="71"/>esse contra naturam simpliciter et universaliter, cum illud
<lb ed="#L" n="72"/>fiat secundum ordinem et dispositionem naturae 
univer<lb ed="#L" break="no" n="73"/>salissimae, quae est Deus, a quo unumquodque suum
<lb ed="#L" n="74"/>ordinem proprium habet suamque propriam actionem, Et
<lb ed="#L" n="75"/>ad hunc sensum intelligitur conclusio illata.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="76"/>4. Ad evidentiam eius quod assumitur ad probationem
<lb ed="#L" n="77"/>consequentiae, attendendum est quod dicitur aliquid esse
<lb ed="#L" n="78"/>in potentia secundum ordinem naturalem respectu 
ali<lb ed="#L" break="no" n="79"/>cuius agentis, quando ex natura sua habet ut sit 
susce<lb ed="#L" break="no" n="80"/>ptivum alicuius formae a tali agente, aut alicuius motus.
<lb ed="#L" n="81"/>Et ideo si aliqua forma aut aliquis motus in ipso a tali
<lb ed="#L" n="82"/>agente recipiatur, non dicetur illud fieri simpliciter contra
<lb ed="#L" n="83"/>naturam, cum sit secundum ordinem naturalem patientis
<lb ed="#L" n="84"/>ad agens: licet possit esse contra naturalem inclinationem
<lb ed="#L" n="85"/>formae illius. Sicut, in exemplo Sancti Thomae, cum ex
<lb ed="#L" n="86"/>aere ab igne per ipsius aeris corruptionem generatur ignis,
<lb ed="#L" n="87"/>non dicitur huiusmodi generatio, neque huiusmodi 
cor<lb ed="#L" break="no" n="88"/>ruptio, simpliciter contra naturam esse: immo est naturalis,
<lb ed="#L" n="89"/>eo quod, secundum naturalem ordinem, aer natus sit ab igne
<lb ed="#L" n="90"/>corrumpi, et natus sit ut ex ipso per actionem ignis possit
<lb ed="#L" n="91"/>ignis generari. Est tamen talis corruptio aliquo modo contra
<lb ed="#L" n="92"/>riaturam, inquantum est contra inclinationem formae aeris:
<lb ed="#L" n="93"/>in quo sensu dicitur II Caeli , quod corruptio, et senium,
<lb ed="#L" n="94"/>et defectus omnis contra naturam est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="95"/>II. Secundo. Omnia quae sunt post Deum, sunt quasi
<lb ed="#L" n="96"/>quaedam instrumenta ipsius. Ergo non est contra naturam
<lb ed="#L" n="97"/>cum res creatae moventur qualitercumque a Deo. — 
An<lb ed="#L" break="no" n="98"/>tecedens probatur. Quia Deus est primum agens. - 
Con<lb ed="#L" break="no" n="99"/>sequentia vero: quia, cum instituta sint instrumenta ut
<lb ed="#L" n="100"/>deserviant actioni principalis agentis, non est contra 
na<lb ed="#L" break="no" n="101"/>turam instrumenti ut moveatur a principali agente.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="102"/>Ad evidentiam huius rationis, considerandum est, ex
<lb ed="#L" n="103"/>doctrina Sancti Thomae Quarto, d. 1, q. 1, a. 4 ; et d. 1v,
<lb ed="#L" n="104"/>q. r a. 1, et in plerisque aliis locis, quod de ratione
<lb ed="#L" n="105"/>agentis instrumentalis est esse movens motum; et omnis
<lb ed="#L" n="106"/>causa quae non movet nisi mota, habet rationem 
instru<lb ed="#L" break="no" n="107"/>menti. Ideo, cum causa secunda non moveat nisi mota
<lb ed="#L" n="108"/>a prima, consequens est quod habeat rationem instrumenti
<lb ed="#L" n="109"/>respectu primae. Propterea optime probat Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="110"/>quod omnia quae sunt sub Deo, sunt tanquam ipsius 
in<lb ed="#L" break="no" n="111"/>strumenta, eo quod est primum agens.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="112"/>2. Sed videtur ista ratio non concludere. Posset enim
<lb ed="#L" n="113"/>aliquis dicere: Licet omnis causa secunda sit instrumentum
<lb ed="#L" n="114"/>causae primae, non tamen sequitur quod non moveatur
<lb ed="#L" n="115"/>contra naturam qualitercumque moveatur: quia, cum 
di<lb ed="#L" break="no" n="116"/>versa instrumenta sint diversis effectibus proportionata, si
<lb ed="#L" n="117"/>quis utatur instrumento ad aliquid cui non sit 
propor<lb ed="#L" break="no" n="118"/>tionatum, est contra naturam talis instrumenti quod sic
<lb ed="#L" n="119"/>moveatur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="120"/>Respondetur quod instrumentum, inquantum est 
in<lb ed="#L" break="no" n="121"/>strumentum alicuius principalis agentis, semper 
proportio<lb ed="#L" break="no" n="122"/>natur actioni quam ipsum principale agens intendit: unde
<lb ed="#L" n="123"/>hic dicit Sanctus Thomas quod materia et forma talis esse
<lb ed="#L" n="124"/>debet ut sit competens actioni principalis agentis. Unde
<lb ed="#L" n="125"/>si aliquis vellet uti instrumento alicuius artis ad aliquid cui
<lb ed="#L" n="126"/>proportionatum non esset, iam non esset instrumentum
<lb ed="#L" n="127"/>respectu illius agentis, utpote ipsi non deserviens. Omnia
<lb ed="#L" n="128"/>autem sic Deus creavit ut sint sibi instrumenta, et 
deser<lb ed="#L" break="no" n="129"/>viant actioni quam in creaturas exercere determinavit, sive
<pb ed="#L" n="312"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>frequenter sive raro aliquid in ipsis efficere determinaverit.
<lb ed="#L" n="2"/>Et ideo, qualitercumque a Deo moveantur res creatae, non
<lb ed="#L" n="3"/>sunt improportionatae illi motioni: cum ad hoc institutae
<lb ed="#L" n="4"/>a Deo sint ut ab ipso quandoque taliter moveantur, et
<lb ed="#L" n="5"/>naturam talem sortitae sint a Deo ut taliter ab ipso mo-
<lb ed="#L" n="6"/>veri possint. Idcirce nihil a Deo in ipsis fit quod sit 
sim<lb ed="#L" break="no" n="7"/>pliciter contra naturam: licet, ut dicebatur, sit quandoque
<lb ed="#L" n="8"/>contra propriam inclinationem formae alicuius,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="9"/>Unde ad argumentum dicitur quod, licet res diversae,
<lb ed="#L" n="10"/>quae sunt instrumenta: divinae virtutis, sint diversis 
actio<lb ed="#L" break="no" n="11"/>nibus et motibus propriis secundum inclinationem propriae
<lb ed="#L" n="12"/>formae proportionatae, et una res sit improportionata actioni
<lb ed="#L" n="13"/>alterius; inquantum tamen unaquaeque est instrumentum
<lb ed="#L" n="14"/>divinae virtutis, nulla est improportionata actioni et 
mo<lb ed="#L" break="no" n="15"/>tioni quam Deus in ea intendit efficere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="16"/>III. Tertio. Motus qui sunt in inferioribus corporibus
<lb ed="#L" n="17"/>ex impressione superiorum, non sunt violenti neque contra
<lb ed="#L" n="18"/>naturam: ut patet in fluxu et refluxu maris. Ergo multo
<lb ed="#L" n="19"/>magis quod fit a Deo in quacumque creatura, non potest
<lb ed="#L" n="20"/>dici violentum aut contra naturam.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="21"/>2. Advertendum hoc loco quod, sicut omnia creata
<lb ed="#L" n="22"/>comparantur ad Deum sicut instrumenta, ita et inferiora
<lb ed="#L" n="23"/>corpora sunt instrumenta superiorum, inquantum non 
mo<lb ed="#L" break="no" n="24"/>vent neque operantur nisi a superioribus mota. Unde 
hu<lb ed="#L" break="no" n="25"/>iusmodi inferiora corpora dupliciter considerari possunt:
<lb ed="#L" n="26"/>uno modo, inquantum sunt talia corpora, habentia talem
<lb ed="#L" n="27"/>formam et talem naturalem inclinationem; alio modo, 
in<lb ed="#L" break="no" n="28"/>quantum sunt instrumenta corporum caelestium, nata ab
<lb ed="#L" n="29"/>ipsis moveri secundum eorum intentionem. Quod ergo fit
<lb ed="#L" n="30"/>in ipsis a corporibus caelestibus, est naturale ipsis inquantum
<lb ed="#L" n="31"/>sunt caelestium corporum instrumenta: naturale est enim
<lb ed="#L" n="32"/>instrumento ut a principali agente moveatur. Potest tamen
<lb ed="#L" n="33"/>esse innaturale inquantum sunt corpora talia, habentia talem
<lb ed="#L" n="34"/>formam et talem inclinationem, quae est ad oppositum.
<lb ed="#L" n="35"/>Sicut dicimus de motu fluxus et refluxus maris: hic enim
<lb ed="#L" n="36"/>est naturalis aquae maris inquantum est instrumentum a
<lb ed="#L" n="37"/>corpore caelesti motum; est autem sibi contra naturam
<lb ed="#L" n="38"/>inquantum est corpus grave naturaliter ad medium tendens.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="39"/>3. Attendendum etiam quod Sanctus Thomas fluxus
<lb ed="#L" n="40"/>et refluxus maris nullam aliam causam assignat nisi 
im<lb ed="#L" break="no" n="41"/>pressionem corporis caelestis, quia in: hac parte secutus
<lb ed="#L" n="42"/>est opinionem Albumasar, II libro Maioris Introductorii,
<lb ed="#L" n="43"/>et Commentatoris in II[. Caeli, qui nullam aliam praeter
<lb ed="#L" n="44"/>hanc assignant causam. -— Alii tamen alias causas 
assi<lb ed="#L" break="no" n="45"/>gnant. Nam Adelandus quidam, ut refert Picus, tertio
<lb ed="#L" n="46"/>adversus Astrologos libro, cap. xv , ex opinione 
Sarace<lb ed="#L" break="no" n="47"/>norum, dicit huiusce motus causam esse quod, cum ipsa
<lb ed="#L" n="48"/>sibi maris brachia obviare atque confluere impetu 
con<lb ed="#L" break="no" n="49"/>cito properent, obiectu montium, aut etiam terrae situ, ab
<lb ed="#L" n="50"/>ipso naturali motu deficientes, ad superius, unde moveri
<lb ed="#L" n="51"/>incipiunt, referantur. — Alii  hunc accessum et recessum |
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="52"/>maris in vapores et ventos exsuscitatos in aqua referunt,
<lb ed="#L" n="53"/>quorum motu atque impulsu tumultuat aqua atque 
cale<lb ed="#L" break="no" n="54"/>scit, ac idcirco locum quaerit ampliorem quo se diffundat,
<lb ed="#L" n="55"/>adiuvantibus etiam superioribus ventis, qui aquae summa
<lb ed="#L" n="56"/>ad infernas partes propellentes, interno statui obviant, atque
<lb ed="#L" n="57"/>ab ipsis ad superna propelluntur, quo fit ut eructans aqua
<lb ed="#L" n="58"/>abundet tumescatque. Ubi autem vis illa spirituum 
disso<lb ed="#L" break="no" n="59"/>lutis vaporibus conflaccescit, subsidunt aquae et, in 
an<lb ed="#L" break="no" n="60"/>gustiis se contrahentes, ab occupatis locis abscedunt,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="61"/>Advertendum quoque inter eos qui hunc maris accessum
<lb ed="#L" n="62"/>recessumque caelorum impressionibus tribuunt, 
differen<lb ed="#L" break="no" n="63"/>tiam esse. Sunt enim quibus placeat augmentum et 
de<lb ed="#L" break="no" n="64"/>crementum luminis in luna esse huiusce rei causam. -
<lb ed="#L" n="65"/>Aliis vero, et etiam Divo Thomae in Tractatu de Occultis
<lb ed="#L" n="66"/>Operibus Naturae ; et Potentia, q. vr, a. 1, ad 17, visum
<lb ed="#L" n="67"/>est hoc ipsum esse in lunae motum referendum: ut 
sci<lb ed="#L" break="no" n="68"/>licet ipsa ascendente, ascendat et aqua ; descendat autem,
<lb ed="#L" n="69"/>ipsa descendente.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="70"/>4. Circa id quod inquit Sanctus Thomas, motum aquae
<lb ed="#L" n="71"/>naturalem esse solum ad unam partem, scilicet ad medium,
<lb ed="#L" n="72"/>occurrit dubium. Videtur enim experientia in oppositum.
<lb ed="#L" n="73"/>Nam, cum effoditur terra aquae vicina, videmus ipsam
<lb ed="#L" n="74"/>aquam ascendere, et consequenter a medio recedere. Quod
<lb ed="#L" n="75"/>quidem videtur naturale esse aquae: sicut et grave 
na<lb ed="#L" break="no" n="76"/>turaliter, remoto impediente, descendit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="77"/>Respondetur quod ascensus illius aquae non est 
natu<lb ed="#L" break="no" n="78"/>ralis, sed ab aliquo propellente ipsam fit: sive sit alia aqua,
<lb ed="#L" n="79"/>sive aliquid aliud, Cuius signum est quod, si a lateribus
<lb ed="#L" n="80"/>declivior defodiatur locus, statim in illum descendit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="81"/>IV. Quarto. Id est naturale unicuique per quod 
con<lb ed="#L" break="no" n="82"/>formatur suae mensurae. Sed prima mensura cuiuscumque
<lb ed="#L" n="83"/>naturae est Deus. Ergo unicuique rei naturale est quod
<lb ed="#L" n="84"/>est ei a Deo inditum. Ergo etc. — Maior probatur. Quia
<lb ed="#L" n="85"/>de unaquaque re per suam mensuram sumitur iudicium. —
<lb ed="#L" n="86"/>Minor vero: quia Deus est primum ens, quod est omnibus
<lb ed="#L" n="87"/>essendi causa.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="88"/>Quinto. Non est contra rationem artificii si artifex aliter
<lb ed="#L" n="89"/>aliquid' operetur in suo artificio, etiam postquam ei suam
<lb ed="#L" n="90"/>formam dedit. Ergo neque contra naturam est si aliquid
<lb ed="#L" n="91"/>Deus aliter in rebus naturalibus operetur quam consuetus
<lb ed="#L" n="92"/>naturae cursus habeat. — Probatur consequentia. Quia
<lb ed="#L" n="93"/>omnes creaturae comparantur ad Deum sicut artificiata
<lb ed="#L" n="94"/>ad artificem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="95"/>Confirmatur conclusio auctoritate Augustini, XXVI 
con<lb ed="#L" break="no" n="96"/>tra Faustum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="97"/>Advertendum quod istae duae ultimae rationes 
con<lb ed="#L" break="no" n="98"/>cludunt ad sensum praecedentium: scilicet quod non est
<lb ed="#L" n="99"/>contra naturam simpliciter et universaliter si aliquid Deus
<lb ed="#L" n="100"/>in rebus naturalibus aliter operetur quam consuetus cursus
<lb ed="#L" n="101"/>naturae habeat; non autem quod non sit contra naturam
<lb ed="#L" n="102"/>alicuius particularis formae, modo prae-exposito .
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
