<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 81</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 81</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="244"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2369"><!-- ferv7a-l3c81 -->
            <head>Capitulum 81</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="13" type="fixed=242"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="14"/>POSTQUAM determinavit Sanctus Thomas de ordinatione
<lb ed="#L" n="15"/>angelorum, vult de hominum ordinatione determinare ,
<lb ed="#L" n="16"/>Et triplicem ordinem in hominibus ponit: unum, hominum
<lb ed="#L" n="17"/>ad alias res; alium, eorum quae in homine vs vr da
<lb ed="#L" n="18"/>tertium, hominum inter se.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="19"/>I. Primus ordo est quod animae humanae inter 
intel<lb ed="#L" break="no" n="20"/>lectuales substantias infimum gradum tenent: quia in sui
<lb ed="#L" n="21"/>institutione, ut supra dictum est, scilicet in capite 
prae<lb ed="#L" break="no" n="22"/>cedenti, cognitionem ordinis divinae providentiae in sola
<lb ed="#L" n="23"/>quadam universali cognitione suscipiunt, ad perfectam vero
<lb ed="#L" n="24"/>singulorum cognitionem ex ipsis rebus, in quibus talis ordo
<lb ed="#L" n="25"/>iam particulariter est institutus, perducuntur, propter quod
<lb ed="#L" n="26"/>data sunt eis organa corporea. Sed tamen ex ipsis rebus
<lb ed="#L" n="27"/>perfectam cognitionem de iis quae ad. homines spectant,
<lb ed="#L" n="28"/>adipisci non valent nisi per lumen superioris spiritus 
adiu<lb ed="#L" break="no" n="29"/>ventur, hoc divina dispositione exigente, ut inferiores per
<lb ed="#L" n="30"/>superiores spiritus perfectionem acquirant. Bruta vero
<lb ed="#L" n="31"/>ommia, secundum divinae providentiae ordinem, homini
<lb ed="#L" n="32"/>subduntur, quia aliquid de lumine intellectuali participant:
<lb ed="#L" n="33"/>ut patet Gem. r.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="34"/>Bruta, quia cognitionem aliquam habent, plantis et aliis
<lb ed="#L" n="35"/>cognitione carentibus praeferuntur: ut etiam Gen. 1 habetur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="36"/>Eorum vero quae cognitione carent, unum subiacet alteri
<lb ed="#L" n="37"/>inquantum unum est potentius altero in agendo: 
partici<lb ed="#L" break="no" n="38"/>pant enim solum de executione, non autem de 
disposi<lb ed="#L" break="no" n="39"/>tione providentiae.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="40"/>2. Secundus ordo est quod, ad similitudinem ordinis in
<lb ed="#L" n="41"/>universo, virtus corporea in homine subditur sensitivae et
<lb ed="#L" n="42"/>intellectivae virtuti, ut exequens earum imperium; 
sensi<lb ed="#L" break="no" n="43"/>tiva vero potentia intellectivae subditur, et sub eius 
im<lb ed="#L" break="no" n="44"/>perio continetur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="45"/>3. Tertius ordo est quod inter homines, illi qui intellectu
<lb ed="#L" n="46"/>praeeminent, naturaliter dominantur: qui vero sunt 
intel<lb ed="#L" break="no" n="47"/>lectu deficientes, corpore vero robusti, a natura videntur 
in<lb ed="#L" break="no" n="48"/>stituti ad serviendum, ut ostenditur in Politicis, et Prov. x1,
<lb ed="#L" n="49"/>et Exod. xvm. j
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="50"/>Si autem instetur, quoniam invenitur in regimine 
hu<lb ed="#L" break="no" n="51"/>mano quod aliquis non propter intellectus eminentiam aliis
<lb ed="#L" n="52"/>praeest, sed vel robore corporali sibi dominium usurpat,
<lb ed="#L" n="53"/>vel propter sensualem affectionem aliquorum ad regendum
<lb ed="#L" n="54"/>praeficitur (quod Salomon non tacet, Eccle. x), et sic 
vi<lb ed="#L" break="no" n="55"/>detur quod ille tertius ordo non sit secundum divinam
<lb ed="#L" n="56"/>providentiam : — respondet Sanctus Thomas, et dicit duo.
<lb ed="#L" n="57"/>Primum est, quod ista inordinatio non excludit divinam
<lb ed="#L" n="58"/>providentiam. Provenit enim ex permissione divina propter
<lb ed="#L" n="59"/>defectum inferiorum agentium, sicut et de aliis malis 
su<lb ed="#L" break="no" n="60"/>perius dictum est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="61"/>Dicit secundo, quod per huiusmodi inordinationem non
<lb ed="#L" n="62"/>totaliter naturalis ordo pervertitur. Quia stultorum 
domi<lb ed="#L" break="no" n="63"/>nium infirmum est nisi sapientum consilio roboretur, ut
<lb ed="#L" n="64"/>habetur Prov». xx et xxiv: consilians autem regit eum qui
<lb ed="#L" n="65"/>consilium accipit, et ideo ei quodammodo dominatur, ut
<lb ed="#L" n="66"/>habetur Prov. xvi.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="67"/>Cowcruprr ultimo Sanctus Thomas, ex auctoritate 
Apo<lb ed="#L" break="no" n="68"/>stoli, Rom. xir, quod divina providentia omnibus rebus 
or<lb ed="#L" break="no" n="69"/>dinem imponit. .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="70"/>IL. Circa primum ordinem, advertendum primo dod,
<lb ed="#L" n="71"/>sicut multa per inferiores angelos exequenda non 
cogno<lb ed="#L" break="no" n="72"/>scuntur ab ipsis perfecta cognitione nisi per 
illuminatio<lb ed="#L" break="no" n="73"/>nem a superioribus factam, ita et secreta divinae 
provi<lb ed="#L" break="no" n="74"/>dentiae quae. ad homines pertinent, ab ipsis hominibus
<lb ed="#L" n="75"/>nonnisi per revelationem ab angelis acceptam cognoscuntur
<lb ed="#L" n="76"/>perfecte: ut sic servetur divinae providentiae ordo, dum
<lb ed="#L" n="77"/>inferiora per superiora gubernantur et reducuntur in Deum.
<lb ed="#L" n="78"/>Idcirco, sicut una hierarchia angelorum ponitur sub alia,
<lb ed="#L" n="79"/>inquantum una ab alia de divinis mysteriis illuminatur;
<lb ed="#L" n="80"/>ita convenienter ponuntur homines sub caelestibus 
spiri<lb ed="#L" break="no" n="81"/>tibus, ut ab ipsis de divinis rebus instruantur. Nam, ut
<lb ed="#L" n="82"/>hic dicitur, propter debilitatem intellectualis luminis in
<lb ed="#L" n="83"/>hominibus, non possunt homines de iis quae ad ipsum
<lb ed="#L" n="84"/>hominem spectant, ex solo scilicet ordine solaque divinae
<lb ed="#L" n="85"/>providentiae dispositione, per res a quibus cognitionem
<lb ed="#L" n="86"/>capiunt, perfectam notitiam habere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="87"/>2. Considerandum secundo quod, sicut bruta, licet 
pru<lb ed="#L" break="no" n="88"/>dentiam non habeant, aliquam tamen habent prudentiae
<lb ed="#L" n="89"/>similitudinem, inquantum in suis operibus ordinate 
pro<lb ed="#L" break="no" n="90"/>cedunt; ita providentiam quidem non habent, cum 
ratio<lb ed="#L" break="no" n="91"/>nem finis non cognoscant, ut superius  est ostensum;
<lb ed="#L" n="92"/>aliqua tamen similitudine providentiae participant, 
inquan<lb ed="#L" break="no" n="93"/>tum per cognitionem operantur diversa quorum. unum
<lb ed="#L" n="94"/>est propter aliud, ac si ipsa unum ad aliud tanquam ad
<lb ed="#L" n="95"/>finem ordinarent, cum tamen agant propter finem, non
<lb ed="#L" n="96"/>tanquam ordinantia ex seipsis aliquid ad finem, sed 
tan<lb ed="#L" break="no" n="97"/>quam ab alio directa et mota, sicut sagitta a sagittante.
<lb ed="#L" n="98"/>Cum ergo videtur ex modo dicendi Sanctus Thomas 
in<lb ed="#L" break="no" n="99"/>nuere quod bruta aliquid providentiae participent, cum
<lb ed="#L" n="100"/>de illis dixit quod, quia cognitionem aliquam habent, 
prae<lb ed="#L" break="no" n="101"/>feruntur cognitione carentibus; de his vero quae 
cogni<lb ed="#L" break="no" n="102"/>tione carent, dixit quod non participant aliquid de 
dispo<lb ed="#L" break="no" n="103"/>sitione providentiae, sed tantum de executione: illud dicit
<lb ed="#L" n="104"/>propter quandam similitudinem providentiae in ipsis 
exi<lb ed="#L" break="no" n="105"/>stentem, non quia aliquid verae providentiae in sua 
cogni<lb ed="#L" break="no" n="106"/>tione habeant.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
