<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 140</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 140</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="425"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2851"><!-- ferv7a-l3c140 -->
            <head>Capitulum 140</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="9" type="fixed=423"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="10"/>POSTQUAM ostendit Sanctus Thomas quod ad divinam
<lb ed="#L" n="11"/>providentiam pertinet hominibus leges dare, vult 
ulte<lb ed="#L" break="no" n="12"/>rius ostendere quod ad ipsam pertinet homines punire
<lb ed="#L" n="13"/>vel praemiare .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="14"/>Circa hoc autem duo facit: primo, ostendit quod actus
<lb ed="#L" n="15"/>hominis puniuntur vel praemiantur a Deo; secundo, de
<lb ed="#L" n="16"/>poena et praemio determinat, capite sequenti.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="17"/>I. Quantum ad primum, arguit primo sic. Ad divinam
<lb ed="#L" n="18"/>providentiam pertinet ut legem hominibus ponat. Ergo ad
<lb ed="#L" n="19"/>Deum. pertinet homines punire vel praemiare. — Probatur
<lb ed="#L" n="20"/>consequentia. Quia eius est punire vel praemiare cuius
<lb ed="#L" n="21"/>est legem imponere : cum legislatores per praemia et poenas
<lb ed="#L" n="22"/>observantiam  legis inducant. 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="23"/>Secundo. Deus imposuit actibus hominum ordinem 
ali<lb ed="#L" break="no" n="24"/>quem in respectu ad finem boni, idest, ad finem a quo omnia
<lb ed="#L" n="25"/>bonitatem habent. Ergo oportet, si ordo ille est recte 
po<lb ed="#L" break="no" n="26"/>situs, quod incedentes per illum finem boni consequantur,
<lb ed="#L" n="27"/>scilicet ab ipso Deo, quod est praemiari: recedentes vero
<lb ed="#L" n="28"/>ab illo per peccatum, a fine boni excludi, quod est puniri.
<lb ed="#L" n="29"/>— Probatur consequentia. Quia ubicumque est aliquis ordo
<lb ed="#L" n="30"/>debitus ad finem, oportet quod ordo ille ducat ad finem,
<lb ed="#L" n="31"/>recessus vero ab ordine finem excludat: cum ea quae ad
<lb ed="#L" n="32"/>finem ducunt, necessitatem consequantur ex fine.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="33"/>II. Tertio. Cum in rebus naturalibus debitus ordo 
na<lb ed="#L" break="no" n="34"/>turalium principiorum et actionum servatur, sequitur ex
<lb ed="#L" n="35"/>necessitate naturae conservatio et bonum in ipsis; corruptio
<lb ed="#L" n="36"/>autem et malum, cum a debito et naturali ordine 
rece<lb ed="#L" break="no" n="37"/>ditur. Ergo et in rebus humanis oportet quod, cum homo
<lb ed="#L" n="38"/>voluntarie servat aut praetermittit ordinem divinae legis,
<lb ed="#L" n="39"/>consequatur bonum aut malum, non ex necessitate, sed
<lb ed="#L" n="40"/>ex dispensatione gubernantis, quod est praemiari vel puniri.
<lb ed="#L" n="41"/>— Probatur consequentia. Quia observatio et transgressio
<lb ed="#L" n="42"/>ordinis divinae providentiae, cui et res naturales et actus
<lb ed="#L" n="43"/>humani subduntur, est in potestate humanae voluntatis 
con<lb ed="#L" break="no" n="44"/>stituta, non autem in potestate naturalium rerum. Oportet
<lb ed="#L" n="45"/>autem effectus causis per convenientiam respondere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="46"/>2. Sed videtur quod ista ratio non concludat. Sicut
<lb ed="#L" n="47"/>enim in naturalibus bonum aut malum quod sequitur, in
<lb ed="#L" n="48"/>ipsam naturam tanquam in principium refertur, quia non
<lb ed="#L" n="49"/>est in potestate naturalium rerum sequi ordinem suum
<lb ed="#L" n="50"/>aut ab ipso recedere: ita, si debent effectus causis 
cor<lb ed="#L" break="no" n="51"/>respondere in humanis actibus, sequitur quod bonum et
<lb ed="#L" n="52"/>malum debeat referri in ipsam voluntatem, non autem in
<lb ed="#L" n="53"/>dispositionem gubernantis, quia observatio et transgressio
<lb ed="#L" n="54"/>debiti ordinis est in potestate humanae voluntatis 
consti<lb ed="#L" break="no" n="55"/>tuta. Et sic non sequitur quod Dei sit praemiare aut punire.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="56"/>Ad hoc dicitur quod haec ratio supponit bonum et
<lb ed="#L" n="57"/>malum quod ex actione provenit, in omnibus esse ex 
dispo<lb ed="#L" break="no" n="58"/>sitione gubernantis; sed in aliquibus, scilicet in natura-
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="59"/>libus, sic esse ordinatum ut illis bonum aut malum ex
<lb ed="#L" n="60"/>necessitate naturae proveniat; in aliquibus vero, idest in
<lb ed="#L" n="61"/>voluntarie agentibus, sic esse dispositum ut non ex 
neces<lb ed="#L" break="no" n="62"/>sitate naturae proveniat, sed ex voluntate gubernantis, sibi
<lb ed="#L" n="63"/>dispensationem boni et mali reservantis. Non enim in 
vo<lb ed="#L" break="no" n="64"/>luntarie agentibus conveniens est ut idem sit qui meretur
<lb ed="#L" n="65"/>et retribuit, sed retributio ad superiorem pertinet. Et ideo,
<lb ed="#L" n="66"/>cum homo non ex naturali principio, sed voluntate in suas
<lb ed="#L" n="67"/>operationes feratur, sequitur quod bonum illi proveniat
<lb ed="#L" n="68"/>et malum, non ex necessitate naturae, sed ex voluntate
<lb ed="#L" n="69"/>gubernantis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="70"/>II. Quarto. Actus humani divinae providentiae 
subdun<lb ed="#L" break="no" n="71"/>tur. Ergo oportet malum quod in eis accidit, sub ordine
<lb ed="#L" n="72"/>alicuius boni concludi. Sed hoc convenientissime fit per
<lb ed="#L" n="73"/>hoc quod peccata puniuntur. Ergo etc. - Probatur prima
<lb ed="#L" n="74"/>consequentia. Quia ad divinam bonitatem pertinet quod
<lb ed="#L" n="75"/>nihil inordinatum in rebus relinquat. Declaratur in 
natu<lb ed="#L" break="no" n="76"/>ralibus. — Minor vero subsumpta probatur. Quia.sic ea
<lb ed="#L" n="77"/>quae debitam quantitatem excedunt, comprehenduntur sub
<lb ed="#L" n="78"/>ordine iustitiae. — Declaratur. Quia homo debitum suae
<lb ed="#L" n="79"/>quantitatis gradum excedit voluntatem suam divinae 
prae<lb ed="#L" break="no" n="80"/>ferendo. Quae quidem inaequalitas tollitur dum, contra
<lb ed="#L" n="81"/>voluntatem suam, aliquid secundum voluntatem divinam
<lb ed="#L" n="82"/>pati cogitur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="83"/>Quinto, Divina providentia movet omnia ad 
execu<lb ed="#L" break="no" n="84"/>tionem ordinis ab eo dispositi, Sed voluntas a suo obiecto,
<lb ed="#L" n="85"/>quod est bonum vel malum, movetur. Ergo pertinet ad
<lb ed="#L" n="86"/>divinam providentiam bona illi proponere in praemium, ut
<lb ed="#L" n="87"/>ad recte procedendum moveatur; et mala in poenam, ad
<lb ed="#L" n="88"/>hoc quod inordinationem vitet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="89"/>Ad huius rationis evidentiam, considerandum est, ut ex
<lb ed="#L" n="90"/>superioribus  patet, quod voluntas a suo obiecto movetur,
<lb ed="#L" n="91"/>non quidem per modum efficientis, sed per modum finis.
<lb ed="#L" n="92"/>Finis autem non movet nisi voluntati sit propositus. Ideo,
<lb ed="#L" n="93"/>cum Deus unumquodque ad executionem operis moveat
<lb ed="#L" n="94"/>secundum quod eius conditio exigit, conveniens est ut
<lb ed="#L" n="95"/>moveat voluntatem illi bonum et malum proponendo:
<lb ed="#L" n="96"/>quamvis etiam interius ipsam possit effective movere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="97"/>Sexto. Convenientissime homo proficit ad finem boni ex
<lb ed="#L" n="98"/>bono et malo alterius, dum excitatur ad bene agendum per
<lb ed="#L" n="99"/>hoc quod videt bene operantes praemiari, et dum a malo
<lb ed="#L" n="100"/>revocatur per hoc quod videt male agentes puniri. Ergo
<lb ed="#L" n="101"/>ad divinam providentiam utrumque pertinet. — Probatur
<lb ed="#L" n="102"/>consequentia. Quia divina providentia hoc modo res 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="103"/>navit quod una alteri prosit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="104"/>CoxriRMATUR auctoritate Exodi xx, Psalmi, et Rom. m.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="105"/>Per hoc excluditur error dicentium. quod Deus non
<lb ed="#L" n="106"/>punit: scilicet Marcionis et Valentini, dicentium alium esse
<lb ed="#L" n="107"/>Deum bonum, et alium Deum iustum, qui punit.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
