<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 119</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 119</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="370"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2680"><!-- ferv7a-l3c119 -->
            <head>Capitulum 119</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="85" type="fixed=370"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="86"/>POSTQUAM determinavit Sanctus Thomas de praeceptis
<lb ed="#L" n="87"/>quae ad praecepta decalogi praesupponuntur, incipit
<lb ed="#L" n="88"/>de ipsis decalogi praeceptis determinare .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="89"/>Circa hoc autem duo facit: primo, determinat de 
prae<lb ed="#L" break="no" n="90"/>ceptis quibus homo ordinatur ad Deum ; secundo, de 
prae<lb ed="#L" break="no" n="91"/>ceptis qUIDUF ad proximum ordinatur, cap. cxxi. - Circa
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="92"/>primum duo facit: primo, ostendit quod per divinam 
le<lb ed="#L" break="no" n="93"/>gem ordinatur homo ad cultum divinum ; secundo, ostendit
<lb ed="#L" n="94"/>quod ille cultus nulli alii est exhibendus, capite sequenti.
<lb ed="#L" n="95"/>Circa primum tria facit: primo, ostendit convenienter
<lb ed="#L" n="96"/>per divinam legem huiusmodi cultum, qui in quibusdam
<lb ed="#L" n="97"/>corporalibus rebus consistit, esse ordinatum ; secundo, quo-
<pb ed="#L" n="371"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rundam opinionem reprehendit; tertio, ponit congruentiam
<lb ed="#L" n="2"/>nominum quibus huiusmodi cultus nominatur .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="3"/>I. Quantum ad primum, ponit hanc conclusionem:
<lb ed="#L" n="4"/>Convenienter homini divinitus provisum est ut etiam in
<lb ed="#L" n="5"/>sensibilibus rebus divinorum sibi commemoratio fieret.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="6"/>Probatur. Connaturale est homini ut per sensus accipiat
<lb ed="#L" n="7"/>cognitionem; et difficillimum est transcendere sensibilia,
<lb ed="#L" n="8"/>Ergo hominis, cuius mens non est valida ad divina in
<lb ed="#L" n="9"/>seipsis contemplanda, revocanda erat intentio ad divina,
<lb ed="#L" n="10"/>quod est legis intentio, per sensibiles res.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="11"/>Quomodo autem per sensibilia in divina lege contenta
<lb ed="#L" n="12"/>elevaretur mens hominis in Deum, ostendit Sanctus 
Tho<lb ed="#L" break="no" n="13"/>mas per singula genera discurrendo. Sacrificia enim 
sen<lb ed="#L" break="no" n="14"/>sibilia, quae Deo homo offert, sunt instituta non quia eis
<lb ed="#L" n="15"/>Deus indigeat, sed ut homini repraesentetur quod seipsum
<lb ed="#L" n="16"/>et omnia sua debet referre in Deum sicut in finem, 
tan<lb ed="#L" break="no" n="17"/>quam in Creatorem et Gubernatorem et Dominum 
uni<lb ed="#L" break="no" n="18"/>versorum. — Sanctificationes per res sensibiles, quibus homo
<lb ed="#L" n="19"/>lavatur aut ungitur, et huiusmodi, cum sensibilium 
verbo<lb ed="#L" break="no" n="20"/>rum prolatione, sunt institutae ut homini per sensibilia
<lb ed="#L" n="21"/>repraesentetur donorum intelligibilium in ipso processum
<lb ed="#L" n="22"/>ab extrinseco fieri et a Deo, cuius nomen sensibilibus
<lb ed="#L" n="23"/>vocibus exprimitur. — Prostrationes vero, genuflexiones
<lb ed="#L" n="24"/>et huiusmodi, sunt instituta non ut per huiusmodi excitetur
<lb ed="#L" n="25"/>Deus, quasi Deus eis indigeat: sed ut seipsos homines 
pro<lb ed="#L" break="no" n="26"/>vocent ad divina; et simul cum hoc, profiteamur Deum
<lb ed="#L" n="27"/>animae et corporis auctorem esse, cui et corporalia et
<lb ed="#L" n="28"/>spiritualia obsequia exhibemus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="29"/>IL. Quantum ad secundum, inquit Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="30"/>non esse mirum si haeretici qui corporis nostri Deum
<lb ed="#L" n="31"/>esse auctorem negant, huiusmodi corporalia obsequia Deo
<lb ed="#L" n="32"/>fieri reprehendunt. Sed et ipsi reprehenduntur. Quia non
<lb ed="#L" n="33"/>meminerunt se homines esse, dum sensibilium sibi 
reprae<lb ed="#L" break="no" n="34"/>sentationem necessariam esse non iudicant ad interiorem
<lb ed="#L" n="35"/>cognitionem et affectionem. Cuius oppositum experimento
<lb ed="#L" n="36"/>apparet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="37"/>HI. Quantum ad tertium , quinque nominum rationem
<lb ed="#L" n="38"/>assignat Sanctus Thomas quibus exhibitionem horum 
cor<lb ed="#L" break="no" n="39"/>poralium Deo nuncupamus. Dicitur enim primo, cultus
<lb ed="#L" n="40"/>Dei: quia colere dicimur quibus per nostra opera studium
<lb ed="#L" n="41"/>exhibemus; circa Deum autem exhibemus studium nostro
<lb ed="#L" n="42"/>actu, non ad eius profectum, sed ad nostrum. Addit quoque
<lb ed="#L" n="43"/>quod interioribus actibus proprie Deum colimus, quia per
<lb ed="#L" n="44"/>directe in Deum tendimus: exteriores tamen actus
<lb ed="#L" n="45"/>et ipsi ad cultum Dei pertinent, inquantum per ipsos mens
<lb ed="#L" n="46"/>nostra elevatur in Deum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="47"/>Dicitur secundo huiusmodi cultus religio: quia homo
<lb ed="#L" n="48"/>huiusmodi actibus se quodammodo. /igat, ne a Deo 
eva<lb ed="#L" break="no" n="49"/>getur. Et etiam quia quodam naturali instinctu se 
obli<lb ed="#L" break="no" n="50"/>gatum sentit ut Deo suo modo reverentiam impendat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="51"/>Dicitur tertio ipsa religio pietas: quia Deo, Parenti
<lb ed="#L" n="52"/>omnium, per ipsam honor exhibetur. Et propterea 
dicun<lb ed="#L" break="no" n="53"/>tur impii qui iis quae ad divinum cultum pertinent, 
ad<lb ed="#L" break="no" n="54"/>versantur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="55"/>Dicitur quarto id quod in honorem exhibemus 
servi<lb ed="#L" break="no" n="56"/>tium: quia totum nostrum esse in potestate Dei est, et
<lb ed="#L" n="57"/>totum quod in nobis est ipsi debemus, propter quod vere
<lb ed="#L" n="58"/>Dominus noster est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="59"/>Dicitur quinto, Jatria. Quia enim Deus est Dominus
<lb ed="#L" n="60"/>non per accidens, sicut omnis  homo (qui scilicet 
domi<lb ed="#L" break="no" n="61"/>nium habet), sed per naturam: ideo aliter debetur 
servi<lb ed="#L" break="no" n="62"/>tium Deo, et aliter homini, cui per accidens subdimur,
<lb ed="#L" n="63"/>inquantum aliquod particulare in rebus dominium habet,
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="64"/>et suum dominium derivatur  a Deo (supra scilicet 
na<lb ed="#L" break="no" n="65"/>turae debitum). Ideo servitium quod Deo debetur, apud
<lb ed="#L" n="66"/>Graecos specialiter Jatria vocatur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="67"/>2. Circa nomen hoc divinus cultus, sive Dei cultus,
<lb ed="#L" n="68"/>advertendum est, ex doctrina Sancti Thomae II I^, q.
<lb ed="#L" n="69"/>Lxxxi, a. 1 , quod colere dicimur aliqua quando ea vel
<lb ed="#L" n="70"/>recordatione, vel honorificatione, vel praesentia 
frequen<lb ed="#L" break="no" n="71"/>tamus: sicut agricolae dicuntur quia agros colunt, et eos
<lb ed="#L" n="72"/>sua praesentia et opera frequentant; ef incolae dicuntur
<lb ed="#L" n="73"/>quia colunt loca quae inhabitant. In hunc sensum 
intel<lb ed="#L" break="no" n="74"/>ligenda sunt verba ipsius hoc loco, cum ait quod colere
<lb ed="#L" n="75"/>dicimur ea quibus per nostra opera studium adhibemus :
<lb ed="#L" n="76"/>sensus enim est quod ea dicimur colere quae nostris 
ope<lb ed="#L" break="no" n="77"/>ribus, studio et diligentia frequentamus. Sed aliqua nostris
<lb ed="#L" n="78"/>operibus frequentamus ad illorum profectum: sicut colimus
<lb ed="#L" n="79"/>agros ut fructificent, Deum autem non dicimur nostris
<lb ed="#L" n="80"/>operibus frequentare ad ipsius profectum et utilitatem :
<lb ed="#L" n="81"/>sed eum recordatione et honorificatione frequentamus, quia
<lb ed="#L" n="82"/>per huiusmodi actus proficimus in Deum, ut dictum est
<lb ed="#L" n="83"/>supra. Propter hoc exhibitio honoris quem Deo per 
sen<lb ed="#L" break="no" n="84"/>Sibilia exhibemus, sed in primis per interiorem ipsius 
re<lb ed="#L" break="no" n="85"/>cordationem et venerationem, convenienter Dei cultus 
no<lb ed="#L" break="no" n="86"/>minatur, quia est frequens recordatio Dei et honorificatio.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="87"/>3. Circa id quod dicitur, hominem. esse dominum per
<lb ed="#L" n="88"/>accidens, Deum vero per naturam, attendendum est quod
<lb ed="#L" n="89"/>aliter loquendum est de dominio quo unus alium regulat
<lb ed="#L" n="90"/>et dirigit in operibus suis: et aliter de dominio quo 
quic<lb ed="#L" break="no" n="91"/>quid est in subdito, est domini et illi debetur. Item aliter
<lb ed="#L" n="92"/>loquendum est de aptitudine ad dominandum: et aliter
<lb ed="#L" n="93"/>de actuali dominatione. Si loquamur de dominio primo
<lb ed="#L" n="94"/>modo, sic, quantum ad aptitudinem et convenientiam
<lb ed="#L" n="95"/>dominationis, aliqui homines non per accidens, sed per
<lb ed="#L" n="96"/>naturam sunt domini. Vigentes enim ingenio naturaliter
<lb ed="#L" n="97"/>sunt domini: ut dicitur Prov. x1, Qui stultus est, sapienti
<lb ed="#L" n="98"/>serviet; et est Philosophi in sua Politica. — Quantum
<lb ed="#L" n="99"/>vero. ad actualem. dominationem, non est aliquis per 
na<lb ed="#L" break="no" n="100"/>turam dominus, sed per accidens: inquantum aliqui 
eli<lb ed="#L" break="no" n="101"/>gunt unius directioni et gubernationi subiecti esse. Et
<lb ed="#L" n="102"/>saepenumero videmus eos qui ingenio vigent, subdi et
<lb ed="#L" n="103"/>regulari; crassos vero et rudes regere ac gubernare.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="104"/>Si vero loquamur. de dominio secundo modo, sic 
ma<lb ed="#L" break="no" n="105"/>nifestum est quod homini per accidens convenit. Videmus
<lb ed="#L" n="106"/>enim eum qui alicuius alterius vere dominus erat, et cuius
<lb ed="#L" n="107"/>alter erat servus, fieri alterius servum. Quod est signum
<lb ed="#L" n="108"/>huiusmodi dominium non esse secundum naturam, cum
<lb ed="#L" n="109"/>naturalia non varientur: sed magis per accidens et praeter
<lb ed="#L" n="110"/>naturam homini convenire.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="111"/>De hoc ergo secundo dominio loquitur Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="112"/>hoc loco. Quod patet ex eo quod, de Dei dominio 
lo<lb ed="#L" break="no" n="113"/>quens, inquit, quoniam totum quod in nobis est ipsi 
de<lb ed="#L" break="no" n="114"/>bemus, ac per hoc vere Dominus noster est. — Potest etiam
<lb ed="#L" n="115"/>intelligi de actuali dominatione: quam etiam diximus 
ho<lb ed="#L" break="no" n="116"/>mini per accidens convenire. Primum tamen melius est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="117"/>4. Circa nomen /a£riae, considerandum est quod non
<lb ed="#L" n="118"/>sic Dei cultum significat apud theologos quasi haec sit
<lb ed="#L" n="119"/>propria nominis significatio. Ut enim Suidas et alii Graeci
<lb ed="#L" n="120"/>dicunt, latria est servitus sive servitium pro mercede: 
de<lb ed="#L" break="no" n="121"/>ducitur enim originaliter ab hoc nomine /atror, quod 
prae<lb ed="#L" break="no" n="122"/>mium et mercedem significat. Sed puto a Catholicis Graecis
<lb ed="#L" n="123"/>nomen hoc assumptum esse ad significandum particulariter
<lb ed="#L" n="124"/>Dei cultum, servitiumque quod Deo impenditur, quia Deo
<lb ed="#L" n="125"/>servitium animo sincero exhibentes magnum praemium,
<lb ed="#L" n="126"/>magnamque mercedem expectant.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
