<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 63</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 63</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="177"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2222"><!-- ferv7a-l3c63 -->
            <head>Capitulum 63</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="35" type="fixed=177"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="36"/>TERTIA conclusio est: In illa felicitate quae provenit
<lb ed="#L" n="37"/>ex visione divina, omne desiderium humanum 
imple<lb ed="#L" break="no" n="38"/>tur, ut in Psalmo dicitur; et omne humanum studium ibi
<lb ed="#L" n="39"/>consummationem accipit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="40"/>I. Probatur discurrendo per omnia in quae humanus
<lb ed="#L" n="41"/>appetitus fertur, et quae, secundum Aristotelem, ad 
feli<lb ed="#L" break="no" n="42"/>citatem requiruntur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="43"/>In illa enim visione consummatur desiderium hominis
<lb ed="#L" n="44"/>secundum contemplativam vitam, de cognitione veritatis:
<lb ed="#L" n="45"/>quod sibi convenit inquantum est natura intellectualis. Quia
<lb ed="#L" n="46"/>ei innotescunt omnia quae intellectus naturaliter scire 
de<lb ed="#L" break="no" n="47"/>siderat, ut ex supra dictis patet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="48"/>Complebitur etiam desiderium eius secundum activam
<lb ed="#L" n="49"/>et civilem vitam : quod sibi convenit secundum quod habet
<lb ed="#L" n="50"/>rationem, qua inferiora disponere potest. Civilis enim 
vi<lb ed="#L" break="no" n="51"/>tae multa sunt appetibilia: scilicet vivere secundum 
vir<lb ed="#L" break="no" n="52"/>tutem, ad quod principaliter tendit; honoris sublimitas;
<lb ed="#L" n="53"/>famae celebritas; et divitiae; quae omnia in illa visione
<lb ed="#L" n="54"/>homines consequuntur. Primum quidem: quia ratio in
<lb ed="#L" n="55"/>summo vigore erit, divino lumine illustrata, ne a recto
<lb ed="#L" n="56"/>deficere possit, — Secundum vero: quia Beati ad summam
<lb ed="#L" n="57"/>honoris altitudinem sublimantur, inquantum Deo uniuntur;
<lb ed="#L" n="58"/>cuius signum est quod regnabunt cum Christo, ut dicitur
<lb ed="#L" n="59"/>Apoc. xx. — Tertium autem: quia per illam visionem 
red<lb ed="#L" break="no" n="60"/>duntur celebres non opinione hominum, qui decipi et 
de<lb ed="#L" break="no" n="61"/>cipere possunt, sed secundum verissimam cognitionem Dei
<lb ed="#L" n="62"/>et omnium Beatorum ; unde illa beatitudo in Psalmo gloria
<lb ed="#L" n="63"/>nominatur. - Quartum denique: quia in illa beatitudine
<lb ed="#L" n="64"/>Beati perfruuntur illo quod bonorum omnium perfectionem
<lb ed="#L" n="65"/>comprehendit; quod ostenditur et Sap. vi, et in Psalmo,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="66"/>Adimplebitur etiam desiderium delectationis: quod 
ho<lb ed="#L" break="no" n="67"/>mini et omnibus animalibus est commune, et sibi 
secun<lb ed="#L" break="no" n="68"/>dum vitam voluptuosam convenit. Quia in illa felicitate
<lb ed="#L" n="69"/>est delectatio perfectissima, ut dicitur in Psalmo : et tanto
<lb ed="#L" n="70"/>perfectior ea quae est secundum sensus, quanto intellectus
<lb ed="#L" n="71"/>est altior sensu; et tanto  est magis pura ab omni 
per<lb ed="#L" break="no" n="72"/>mixtione contristantis aut sollicitudinis molestantis, quanto
<lb ed="#L" n="73"/>illud bonum in quo delectabimur, maius est omni 
sensi<lb ed="#L" break="no" n="74"/>bili bono, et magis intimum et continue delectans.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="75"/>Complebitur etiam desiderium conservandi esse: quod
<lb ed="#L" n="76"/>est sibi et omnibus rebus commune. Quia Beati perfectam
<lb ed="#L" n="77"/>sempiternitatem consequentur, ab omni nocumento securi:
<lb ed="#L" n="78"/>ut dicitur /saiae xrix, et Apoc. xxr.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="79"/>Et sic patet recte dixisse Boetium quod beatitudo est
<lb ed="#L" n="80"/>status omnium bonorum aggregatione  perfectus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="81"/>Infert postremo Sanctus "Thomas quod huic perfectae
<lb ed="#L" n="82"/>et ultimae felicitati nihil in hac vita est adeo simile sicut
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>vita contemplativa. Et propter hoc philosophi in 
contem<lb ed="#L" break="no" n="84"/>platione veritatis quae possibilis est in hac vita, ultimam
<lb ed="#L" n="85"/>hominis felicitatem posuerunt. Et etiam a Domino vita
<lb ed="#L" n="86"/>contemplativa magis commendatur, Lucae x, tanquam 
ma<lb ed="#L" break="no" n="87"/>gis diuturna quam activa: incipit enim in hac vita, sed
<lb ed="#L" n="88"/>in futura consummatur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="89"/>II. Circa complementum desiderii delectationis, 
adver<lb ed="#L" break="no" n="90"/>tendum quod, simpliciter et absolute loquendo, 
delecta<lb ed="#L" break="no" n="91"/>tiones spirituales sunt potiores corporalibus, licet 
corpo<lb ed="#L" break="no" n="92"/>rales sint quoad nos vehementiores. Sanctus Thomas autem
<lb ed="#L" n="93"/>loquitur hoc loco de ipsis secundum ordiriem earum per
<lb ed="#L" n="94"/>se et absolute: et tangit paucis verbis multas rationes quas
<lb ed="#L" n="95"/>in I I^, q. xxxr, a 5; et IV Sent., d. xuix, q. m, a. 5 ,
<lb ed="#L" n="96"/>explicite ponit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="97"/>Una est quod, cum ad delectationem requiratur bonum
<lb ed="#L" n="98"/>coniunctum, id cui coniungitur, et ipsorum coniunctio,
<lb ed="#L" n="99"/>quantum ad omnia haec delectatio spiritualis est potior
<lb ed="#L" n="100"/>corporali. Quantum quidem ad id cui bonum coniungitur:
<lb ed="#L" n="101"/>quia pars intellectiva est multo nobilior, et magis 
cogno<lb ed="#L" break="no" n="102"/>scitiva, quam sensitiva, Hoc tangitur hic cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="103"/>intellectus est altior sensu. — Quantum etiam ad bonum
<lb ed="#L" n="104"/>coniunctum: quia bonum spirituale est maius, et magis
<lb ed="#L" n="105"/>dilectum, quam corporale. Cuius signum est, quia homines
<lb ed="#L" n="106"/>multa sustinent incommoda, et a maximis delectationibus
<lb ed="#L" n="107"/>corporalibus abstinent, propter honorem, famam, et 
hu<lb ed="#L" break="no" n="108"/>iusmodi, quae sunt spiritualia bona. Hoc tangitur hic cum
<lb ed="#L" n="109"/>dicitur quod illud bonum intelligibile est maius omni bono
<lb ed="#L" n="110"/>sensibili. - Quantum vero ad ipsam coniunctionem : quia
<lb ed="#L" n="111"/>res spirituales intellectae intimius uniuntur nobis quam res
<lb ed="#L" n="112"/>corporales per sensum apprehensae; quia intellectus 
per<lb ed="#L" break="no" n="113"/>tingit usque ad intimam rei quidditatem; per sensum autem
<lb ed="#L" n="114"/>coniungimur rebus corporalibus quasi superficialiter 
tan<lb ed="#L" break="no" n="115"/>tum, cum extrinseca tantum apprehendamus accidentia.
<lb ed="#L" n="116"/>Hoc tangitur hic cum dicitur quod illud bonum est magis
<lb ed="#L" n="117"/>intimum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="118"/>Alia ratio est quia spirituales delectationes sunt 
diutur<lb ed="#L" break="no" n="119"/>niores, utpote ex causis incorruptibilibus et immobilibus
<lb ed="#L" n="120"/>provenientes: corporea vero delectabilia sunt corruptibilia.
<lb ed="#L" n="121"/>Hanc tetigit Sanctus Thomas cum dixit quod bonum illud
<lb ed="#L" n="122"/>est continue delectans.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="123"/>Alia postremo ratio est quia delectationes spirituales
<lb ed="#L" n="124"/>sunt sine motu et totae simul, et consequenter puriores:
<lb ed="#L" n="125"/>corporales vero sunt cum motu, ex quo lassitudinem 
in<lb ed="#L" break="no" n="126"/>ducunt. Hanc quoque Sanctus Thomas hic tangit cum ait
<lb ed="#L" n="127"/>quod delectatio Beatorum est magis pura ab omni 
per<lb ed="#L" break="no" n="128"/>mixtione contristantis,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="129"/>III. Circa id quod dicitur, vitam contemplativam inci-
<pb ed="#L" n="178"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pere in hac vita. et consummari in futura, advertendum  
<lb ed="#L" n="2"/>quod hoc non ideo dicitur quasi contemplatio quae est  
<lb ed="#L" n="3"/>in hac vita, maneat in futura eodem modo, quia, ut 
in<lb ed="#L" break="no" n="4"/>quit Sanctus Thomas II II, q. cuxxx, a. 8, ad 1, modus 
<lb ed="#L" n="5"/>contemplandi non idem est hic et in Patria: sed quia vita  
<lb ed="#L" n="6"/>contemplativa manet quoad eosdem actus quos habebat 
<lb ed="#L" n="7"/>in via. Sicut enim in hac vita est aliqua contemplatio 
di<lb ed="#L" break="no" n="8"/>vinae veritatis, ita et in Patria: licet ista sit imperfecta,  
<lb ed="#L" n="9"/>illa vero perfecta. Intelligitur etiam ratione caritatis erga  
<lb ed="#L" n="10"/>Deum, in qua principium et finem vita contemplativa 
ha<lb ed="#L" break="no" n="11"/>bet. Unde inquit Gregorius, supra Ezechielem , quod 
con<lb ed="#L" break="no" n="12"/>templativa hic incipit ut in caelesti patria perficiatur: quia  
<lb ed="#L" n="13"/>amoris ignis, qui hic ardere inchoat, cum ipsum quem  
<lb ed="#L" n="14"/>amat viderit, in amore ipsius amplius ignescit. 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="15"/>IV. Circa conclusionem principaliter intentam occurrit  
<lb ed="#L" n="16"/>dubium. Non enim videtur in illa felicitate per divinam  
<lb ed="#L" n="17"/>visionem desiderium hominis compleri. Nam anima beata 
<lb ed="#L" n="18"/>desiderat uniri corpori, et corporis.beatitudinem, quam  
<lb ed="#L" n="19"/>nondum habet. Item aliquis Beatus desiderat salutem 
ali<lb ed="#L" break="no" n="20"/>cuius quam ille nondum est adeptus. Ergo per visionem 
<lb ed="#L" n="21"/>divinae essentiae desiderium hominis non completur. 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="22"/>V. Respondetur, ex doctrina <ref>Sancti Thomae I IIae, q. v, 
<lb ed="#L" n="23"/>a. 5, ad 5</ref>, quod compleri desiderium Beati potest 
dupli<lb ed="#L" break="no" n="24"/>citer intelligi: uno modo, ex parte appetibilis; alio modo,  
<lb ed="#L" n="25"/>ex parte appetentis. Animae ergo separatae desiderium 
to<lb ed="#L" break="no" n="26"/>taliter quiescit ex parte appetibilis : quia habet id quod suo  
<lb ed="#L" n="27"/>appetitui sufficit. Sed non totaliter impletur ex parte 
ap<lb ed="#L" break="no" n="28"/>petentis: quia illud obiectum non possidet secundum 
om<lb ed="#L" break="no" n="29"/>nem modum quo possidere vellet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="30"/>Hanc ego responsionem Sancti Thomae sic intelligo, 
<lb ed="#L" n="31"/>quod non ita adimpletur animae beatae desiderium ex 
vi<lb ed="#L" break="no" n="32"/>sione divinae essentiae quod in ipsa nullus sit desiderii  
<lb ed="#L" n="33"/>motus: cum, ut arguebatur, aliqua alia desideret. Unde et  
<lb ed="#L" n="34"/>I IP, q. rxvrr a. 4, ad 3; et III Sent., d. xxvr, a. ult,  
<lb ed="#L" n="35"/>qu 2, inquit Sanctus Thomas quod animae beatae non |
<lb ed="#L" n="36"/>dicuntur proprie sperare gloriam corporis, sed tantum 
<lb ed="#L" n="37"/>desiderare; et IV. Sent., d. xv, q. nr, a. 3, ad 1, inquit  
<lb ed="#L" n="38"/>quod sancti martyres habent desiderium de obtinenda stola  
<lb ed="#L" n="39"/>corporis, et de societate sanctorum qui salvandi sunt. Sed  
<lb ed="#L" n="40"/>dicitur adimpleri eius desiderium ex parte rei desideratae: 
<lb ed="#L" n="41"/>inquantum habet perfectissimum et sufficientissimum 
bo<lb ed="#L" break="no" n="42"/>num, quod desiderabat tanquam ultimum suum finem, 
pro<lb ed="#L" break="no" n="43"/>pter quem omnia alia volebat, in cuius adeptione eius 
es<lb ed="#L" break="no" n="44"/>sentialis felicitas consistit; licet illud non habeat omnibus  
<lb ed="#L" n="45"/>modis quibus vellet, quia non habet illud ut corpus 
bea<lb ed="#L" break="no" n="46"/>tificans. Tale enim obiectum sufficit eius appetitui. Tum 
<lb ed="#L" n="47"/>quia, remotis omnibus aliis, est essentialiter beata ex eius 
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="48"/>adeptione, utpote habens summum bonum. Tum quia
<lb ed="#L" n="49"/>adeptio illius facit ut omne quod desiderat, infallibiliter
<lb ed="#L" n="50"/>consequatur. Nam, cum non desideret nisi quod videt Deum
<lb ed="#L" n="51"/>velle; et voluntas Dei semper impleatur: sequitur quod
<lb ed="#L" n="52"/>et eius desiderium semper impletur, sive de unione ad
<lb ed="#L" n="53"/>corpus, sive de societate salvandorum, sive de quocumque
<lb ed="#L" n="54"/>alio. Unde inquit Sanctus Thomas I II, loco praeallegato ,
<lb ed="#L" n="55"/>quod gloria corporis, quam desiderant Beati, habet 
inevi<lb ed="#L" break="no" n="56"/>tabilem causam.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="57"/>Ad hunc ergo sensum intelligitur quod hic dicitur, per
<lb ed="#L" n="58"/>divinam visionem substantias intellectuales veram 
felici<lb ed="#L" break="no" n="59"/>tatem. consequi, in qua omne desiderium quietatur. Quia
<lb ed="#L" n="60"/>videlicet per illam habetur summum bonum, quod omne
<lb ed="#L" n="61"/>desiderabile continet; et quod prae omnibus, tanquam finis
<lb ed="#L" n="62"/>ultimus, desiderabatur; et in cuius adeptione essentia 
bea<lb ed="#L" break="no" n="63"/>titudinis consistit; et etiam quia in ipso est inevitabilis
<lb ed="#L" n="64"/>ratio et causa adimpletionis cuiuscumque desiderii; sicut
<lb ed="#L" n="65"/>eius qui nondum adeptus est pecuniam, dicitur 
quodam<lb ed="#L" break="no" n="66"/>modo desiderium rei habendae quietatum esse, quando
<lb ed="#L" n="67"/>scit se, quandocumque voluerit, posse pecuniam obtinere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="68"/>VI. Sed tunc insurgit aliud dubium. Nam perfecta 
fe<lb ed="#L" break="no" n="69"/>licitas requirit perfectam quietationem desiderii et ex parte
<lb ed="#L" n="70"/>appetibilis, et ex parte appetentis: cum omnis motus 
na<lb ed="#L" break="no" n="71"/>turalis ad quietem tendat, felicitas autem sit terminus 
ap<lb ed="#L" break="no" n="72"/>petitus. Ergo, si in anima separata non est quietatio 
to<lb ed="#L" break="no" n="73"/>talis desiderii ex parte appetentis, non habebit perfectam
<lb ed="#L" n="74"/>felicitatem.

<lb ed="#L" n="75"/>Respondetur quod de perfecta felicitate Beati dupliciter
<lb ed="#L" n="76"/>possumus loqui: uno modo, quantum ad perfectionem .
es<lb ed="#L" break="no" n="77"/>sentialem felicitatis; alio modo, quantum ad perfectionem
<lb ed="#L" n="78"/>essentialem simul et concomitantem, secundum quod 
bea<lb ed="#L" break="no" n="79"/>titudo nominat statum omnium bonorum aggregatione 
per<lb ed="#L" break="no" n="80"/>fectum. Si loquamur de prima perfectione, sic anima 
se<lb ed="#L" break="no" n="81"/>parata est perfecte beata: quia videt Deum, in quo essentia
<lb ed="#L" n="82"/>beatitudinis consistit, nec remanet in ipsa aliquod 
deside<lb ed="#L" break="no" n="83"/>rium respectu huius. Si vero loquamur de eius perfectione
<lb ed="#L" n="84"/>secundo modo, sic utique conceditur quod non est 
per<lb ed="#L" break="no" n="85"/>fecte beata. Unde Sanctus Thomas Quarto, d. xrix, q. 1,
<lb ed="#L" n="86"/>a. 4, tenet quod post resurrectionem augebitur beatitudo
<lb ed="#L" n="87"/>Sanctorum extensive, inquantum anima gaudebit non 
so<lb ed="#L" break="no" n="88"/>lum de bono proprio, sed etiam de bono corporis. Immo
<lb ed="#L" n="89"/>etiam vult quod aliquo modo augebitur intensive, non
<lb ed="#L" n="90"/>quidem perfectius Deum videndo ex parte obiecti, sed quia
<lb ed="#L" n="91"/>ex unione ad corpus eius operatio efficacior erit. In quarto
<lb ed="#L" n="92"/>etiam libro huius Contra Gentiles, cap, txxrx, ait. quod
<lb ed="#L" n="93"/>anima separata nondum habet felicitatem perfectam, quia
<lb ed="#L" n="94"/>nondum eius desiderium totaliter quietatur. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
