<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 22</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 22</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="54"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e1887"><!-- ferv7a-l3c22 -->
            <head xml:id="ferv7a-d1e1887-Hd1e101">Capitulum 22</head>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e103">
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="13" type="fixed=54"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e110">
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="14"/>POSTQUAM ostendit Sanctus Thomas quod omnia 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="15"/>nantur in bonum et in divinam similitudinem sicut
<lb ed="#L" n="16"/>in finem, nunc ostendit quomodo diversimode res in hunc
<lb ed="#L" n="17"/>finem ordinantur . Circa hoc autem duo facit: primo,
<lb ed="#L" n="18"/>ostendit propositum; secundo, unum corollarium deducit,
<lb ed="#L" n="19"/>capite sequenti.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e128">
               <lb ed="#L" n="20"/>I. Quantum ad primum, ponit duas conclusiones. Prima
<lb ed="#L" n="21"/>est : Corpora inferiora, secundum quod motibus 
natura<lb ed="#L" break="no" n="22"/>libus moventur, tendunt in divinam similitudinem quantum
<lb ed="#L" n="23"/>ad hoc ut sint in seipsis perfecta secundum propriam
<lb ed="#L" n="24"/>formam. et proprium ubi, non autem ut sint causa aliorum.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e141">
               <lb ed="#L" n="25"/>Secunda est: Finis corporum caelestium est consequi
<lb ed="#L" n="26"/>divinam similitudinem et quantum ad propriam 
perfec<lb ed="#L" break="no" n="27"/>tionem, et in hoc quod sint aliorum causae.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e151">
               <lb ed="#L" n="28"/>2. Pro declaratione autem harum conclusionum 
prae<lb ed="#L" break="no" n="29"/>mittit duo. Unum est, quod diversimode res ordinantur in
<lb ed="#L" n="30"/>finem, secundum diversitatem operationis: quia ultimum
<lb ed="#L" n="31"/>per quod res ordinatur ad finem, est eius operatio.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e162">
               <lb ed="#L" n="32"/>Alterum est, quod quaedam operatio est rei sicut 
mo<lb ed="#L" break="no" n="33"/>ventis, ut calefacere. Quaedam ut rei ab alio motae, sicut
<lb ed="#L" n="34"/>calefieri. Quaedam vero est perfectio operantis actu 
ex<lb ed="#L" break="no" n="35"/>istentis, in aliud transmutandum non tendens: quorum
<lb ed="#L" n="36"/>primo, scilicet eo quod est perfectio existentis in actu,
<lb ed="#L" n="37"/>differt a passione et motu, quae videlicet sunt perfectiones
<lb ed="#L" n="38"/>existentis in potentia; secundo vero, scilicet eo quod in
<lb ed="#L" n="39"/>aliud transmutandum non tendit, differt ab actione 
transmu<lb ed="#L" break="no" n="40"/>tativa exterioris materiae. Huiusmodi operatio est 
intelli<lb ed="#L" break="no" n="41"/>gere, sentire et velle.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e186">
               <lb ed="#L" n="42"/>3. Circa primum dictum advertendum, ut latius 
explica<lb ed="#L" break="no" n="43"/>bitur inferius , quod, cum res extrinseca est finis alicuius
<lb ed="#L" n="44"/>ultimus, finis ultimus intrinsecus est id quo coniungitur
<lb ed="#L" n="45"/>res ipsi exteriori fini, et ipsum adipiscitur formaliter. Hoc
<lb ed="#L" n="46"/>autem est rei operatio, accipiendo nomen operationis ut |
<lb ed="#L" n="47"/>in hoc capite sumitur. Ideo bene hic dicitur quod ultimum
<lb ed="#L" n="48"/>per quod unaquaeque res ordinatur ad finem, est eius 
<lb ed="#L" n="49"/>operatio: quia videlicet per suam operationem unaquaeque
<lb ed="#L" n="50"/>res fini coniungitur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e208">
               <lb ed="#L" n="51"/>Circa secundum attendendum quod, licet operatio 
vi<lb ed="#L" break="no" n="52"/>deatur ex modo significandi importare actionem, tamen,
<lb ed="#L" n="53"/>quantum ad rem significatam, non importat actionem 
tan<lb ed="#L" break="no" n="54"/>tum, sed est nomen commune actioni et passioni. 
Acci<lb ed="#L" break="no" n="55"/>pitur enim hic operatio pro actu primo et immediate
<lb ed="#L" n="56"/>correspondente potentiae, cuius videlicet potentia est 
prin<lb ed="#L" break="no" n="57"/>cipium immediatum quo. Potentia autem dividitur in
<lb ed="#L" n="58"/>activam et passivam: quarum activa est id quo agens agit;
<lb ed="#L" n="59"/>passiva vero est id quo patiens patitur. Ideo et operatio,
<lb ed="#L" n="60"/>ad quam dicitur potentia, dividitur in actionem et 
pas<lb ed="#L" break="no" n="61"/>sionem: ut patet in Qu. de Anima, a. 12. Propterea bene
<lb ed="#L" n="62"/>hoc loco ait Sanctus Thomas quod quaedam operatio est
<lb ed="#L" n="63"/>rei ut aliud moventis, idest, est actio; quaedam vero est
<lb ed="#L" n="64"/>rei ut ab alio motae, idest, est passio.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e241">
               <lb ed="#L" n="65"/>II. Istis suppositis, probat primam conclusionem hac
<lb ed="#L" n="66"/>ratione. Ea quae moventur et operantur tantum, absque
<lb ed="#L" n="67"/>eo quod alia moveant vel faciant, tendunt in divinam 
si<lb ed="#L" break="no" n="68"/>militudinem quantum ad hoc tantum ut sint in seipsis
<lb ed="#L" n="69"/>perfecta: cum habeant videlicet operationem illam tantum
<lb ed="#L" n="70"/>quae est passio. Sed corpora inferiora, ut moventur 
mo<lb ed="#L" break="no" n="71"/>tibus naturalibus, considerantur ut mota tantum, non autem
<lb ed="#L" n="72"/>ut moventia, nisi per accidens. Ergo etc.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e261">
               <lb ed="#L" n="73"/>Advertendum quod, licet agens, dum aliquid movet,
<lb ed="#L" n="74"/>possit intendere aliquid aliud per talem motum praeter
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="75"/>perfectionem moti, sicut aedificator praeter domus 
per<lb ed="#L" break="no" n="76"/>fectionem intendit habitationem et conservationem rerum;
<lb ed="#L" n="77"/>motus tamen rei motae ut ad ipsam rem motam 
com<lb ed="#L" break="no" n="78"/>paratur, non tendit nisi in finem motus rei motae 
acqui<lb ed="#L" break="no" n="79"/>rendum: quia passio et moveri, ut sic praecise sumpta,
<lb ed="#L" n="80"/>non sunt nisi ad hoc ut aliquid in mobili fiat, non autem
<lb ed="#L" n="81"/>ut mobile aliud causet. Propterea bene assignatur pro 
ra<lb ed="#L" break="no" n="82"/>tione quare inferiora corpora, secundum quod moventur
<lb ed="#L" n="83"/>motibus naturalibus, intendunt divinam similitudinem
<lb ed="#L" n="84"/>quantum ad propriam perfectionem tantum, quia, ut sic,
<lb ed="#L" n="85"/>considerantur ut mota tantum, non autem ut moventia:
<lb ed="#L" n="86"/>quia videlicet quae moventur et non movent nec agunt,
<lb ed="#L" n="87"/>possunt quidem per motum propriam perfectionem assequi,
<lb ed="#L" n="88"/>non autem esse causa aliorum.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e301">
               <lb ed="#L" n="89"/>Attendendum etiam quod non inquit Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="90"/>absolute corpora inferiora tendere in divinam similitudinem
<lb ed="#L" n="91"/>solum quantum ad assecutionem propriae perfectionis, non
<lb ed="#L" n="92"/>autem quantum ad causalitatem: sed addidit, secundum
<lb ed="#L" n="93"/>quod moventur motibus naturalibus. Nam et ipsa corpora
<lb ed="#L" n="94"/>inferiora proprias habent virtutes, quibus aliquid possunt
<lb ed="#L" n="95"/>efficere, sicut ignis calefacit et aqua humectat: et 
secun<lb ed="#L" break="no" n="96"/>dum hanc rationem, cum moveant et agant, intendunt
<lb ed="#L" n="97"/>Deo assimilari etiam in causando. Sed verum est quod,
<lb ed="#L" n="98"/>secundum quod moventur motibus naturalibus, quia non
<lb ed="#L" n="99"/>movent per.hoc quod moventur, sed moventur tantum, —
<lb ed="#L" n="100"/>nisi forte per accidens moveant, sicut accidit lapidi quod
<lb ed="#L" n="101"/>descendens impellat aliquod obvians, — ideo, ut sic, non
<lb ed="#L" n="102"/>tendunt in similitudinem divinam in causando, sed tantum
<lb ed="#L" n="103"/>in acquirendo propriam formam aut proprium ubi, ut hic
<lb ed="#L" n="104"/>dicitur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e338">
               <lb ed="#L" n="105"/>III. Secundam vero conclusionem  probat per hoc quod
<lb ed="#L" n="106"/>corpora caelestia movent mota. Inquantum enim 
moven<lb ed="#L" break="no" n="107"/>tur, tendunt in propriam perfectionem, eo quod fiunt in
<lb ed="#L" n="108"/>aliquo ubi in quo prius erant in potentia, scilicet 
secun<lb ed="#L" break="no" n="109"/>dum partem: et sic intendunt consequi divinam 
similitu<lb ed="#L" break="no" n="110"/>dinem quantum ad propriam perfectionem, sicut et alia
<lb ed="#L" n="111"/>corpora per suos motus naturales. Inquantum vero 
mo<lb ed="#L" break="no" n="112"/>vendo movent, finis motus eorum est consequi divinam
<lb ed="#L" n="113"/>similitudinem in hoc quod sunt causae aliorum. Et quia
<lb ed="#L" n="114"/>sunt aliorum causae per hoc quod causant generationem
<lb ed="#L" n="115"/>et corruptionem et alios motus in istis inferioribus, ideo
<lb ed="#L" n="116"/>motus ipsorum inquantum movent, ordinatur ad 
genera<lb ed="#L" break="no" n="117"/>tionem et corruptionem quae est in istis inferioribus.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e369">
               <lb ed="#L" n="118"/>Advertendum quod, licet corpora caelestia per suos
<lb ed="#L" n="119"/>motus sint causa non solum generationis et corruptionis
<lb ed="#L" n="120"/>in istis inferioribus, sed etiam aliorum motuum, ut hic
<lb ed="#L" n="121"/>dicitur; quia tamen principaliter intendunt esse 
substan<lb ed="#L" break="no" n="122"/>tiale rerum inferiorum, cuius generationi necessario 
con<lb ed="#L" break="no" n="123"/>iungitur corruptio; alias autem perfectiones accidentales
<lb ed="#L" n="124"/>non intendunt nisi ut ad perfectionem substantiae 
con<lb ed="#L" break="no" n="125"/>ferunt: ideo, quamvis dixerit Sanctus Thomas corpora
<lb ed="#L" n="126"/>caelestia esse per suos motus causas etiam aliorum motuum
<lb ed="#L" n="127"/>praeter generationem et corruptionem, hoc tamen solum
<lb ed="#L" n="128"/>concludit, scilicet quod eorum motus ordinantur ad 
gene<lb ed="#L" break="no" n="129"/>rationem et corruptionem rerum; quia videlicet generatio
<lb ed="#L" n="130"/>et corruptio principaliter intenduntur, non autem alii 
mo<lb ed="#L" break="no" n="131"/>tus. —- Quamvis etiam possit dici quod nomine 
genera<lb ed="#L" break="no" n="132"/>tionis et corruptionis omnes motus comprehendit, 
in<lb ed="#L" break="no" n="133"/>quantum omni motui coniungitur aliquo modo generatio
<lb ed="#L" n="134"/>et corruptio, saltem accidentalis, dum terminus a quo
<lb ed="#L" n="135"/>deperditur et terminus ad quem acquiritur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e411">
               <pb ed="#L" n="55"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>IV. Sed contra ea quae in hac secunda conclusione
<lb ed="#L" n="2"/>dicta sunt, movet Sanctus Thomas duo dubia. Primum
<lb ed="#L" n="3"/>est circa illud quod dictum est, corpus caeleste consequi
<lb ed="#L" n="4"/>suam perfectionem per motum inquantum fit in aliquo
<lb ed="#L" n="5"/>ubi in actu in quo prius erat in potentia. Non videtur
<lb ed="#L" n="6"/>enim quod ex acquisitione talis ubi acquirat propriam 
per<lb ed="#L" break="no" n="7"/>fectionem: quia, dum acquirit unum ai, remanet in 
po<lb ed="#L" break="no" n="8"/>tentia ad ubi in quo prius erat in actu, et sic videtur 
im<lb ed="#L" break="no" n="9"/>perfici.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e437">
               <lb ed="#L" n="10"/>Secundum  est circa id quod dictum est, corpora
<lb ed="#L" n="11"/>caelestia per suum motum ordinari ad generationem horum
<lb ed="#L" n="12"/>inferiorum. Nam finis potior est iis quae sunt ad finem.
<lb ed="#L" n="13"/>Corpora autem inferiora sunt indigniora corporibus 
caele<lb ed="#L" break="no" n="14"/>stibus. Non ergo corpora caelestia per motum suum 
or<lb ed="#L" break="no" n="15"/>dinantur ad generationem inferiorum,
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e453">
               <lb ed="#L" n="16"/>V. Ad primum horum respondet Sanctus Thomas quod
<lb ed="#L" n="17"/>propter hoc quod corpus caeleste, dum acquirit unum ubi
<lb ed="#L" n="18"/>in actu, ad quod prius erat in potentia, remaneat in 
po<lb ed="#L" break="no" n="19"/>tentia ad aliud ubi, in quo erat in actu, nihil minus suam
<lb ed="#L" n="20"/>perfectionem consequitur. Quia corpus caeleste, quod est
<lb ed="#L" n="21"/>in potentia ad ubi sicut materia prima ad formam, suam
<lb ed="#L" n="22"/>perfectionem .consequitur per hoc quod tota eius potentia
<lb ed="#L" n="23"/>— xeducitur ad actum successive, quod simul fieri non 
po<lb ed="#L" break="no" n="24"/>terat: sicut et materia, dum recipit unam formam, licet
<lb ed="#L" n="25"/>aliam amittat, in suam perfectionem tendit, quia sic tota
<lb ed="#L" n="26"/>eius potentia ad actum reducitur successive, quod non
<lb ed="#L" n="27"/>poterat simul fieri.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e483">
               <lb ed="#L" n="28"/>2. Advertendum hoc loco quod a perfectionibus 
suc<lb ed="#L" break="no" n="29"/>cessivis, sive quae in quadam successione acquiruntur et
<lb ed="#L" n="30"/>aliter acquiri non possunt, subiectum habet perfici eo modo
<lb ed="#L" n="31"/>quo ipsa perfectio nata est habere esse in actu: quia
<lb ed="#L" n="32"/>subiectum non perficitur sua perfectione nisi secundum
<lb ed="#L" n="33"/>quod habet esse; et ideo secundum quod perfectiones
<lb ed="#L" n="34"/>diversimode natae sunt esse in actu, ita diversimode habet
<lb ed="#L" n="35"/>per ipsas potentia perfici. Perfectio autem quae esse in
<lb ed="#L" n="36"/>quadam successione nata est habere, nunquam totum suum
<lb ed="#L" n="37"/>esse simul habere potest in actu, sed per partem post
<lb ed="#L" n="38"/>partem, ita quod, una parte adveniente, altera recedit: ut
<lb ed="#L" n="39"/>patet in motu et tempore. Ideo subiectum habet perfici
<lb ed="#L" n="40"/>per eam, non ipsam totam simul recipiendo, sed unam
<lb ed="#L" n="41"/>partem post aliam, et in receptione posterioris partis 
amit<lb ed="#L" break="no" n="42"/>tendo priorem: sicut, dum mobile unam partem motus
<lb ed="#L" n="43"/>recipit, aliam partem amittit. Sed perfectio quae esse in
<lb ed="#L" n="44"/>successione non habet, totum suum esse nata est simul
<lb ed="#L" n="45"/>habere, sicut anima. Ideo subiectum secundum ipsam
<lb ed="#L" n="46"/>totam simul perficitur, et non unam eius partem post aliam
<lb ed="#L" n="47"/>recipiendo.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e529">
               <lb ed="#L" n="48"/>Quia ergo omnia ubi simul sumpta ad quae corpus
<lb ed="#L" n="49"/>caeleste est in potentia, et omnes formae ad quas est in
<lb ed="#L" n="50"/>potentia materia prima, ad sua subiecta comparata, habent
<lb ed="#L" n="51"/>rationem entis successivi, quia non possunt simul esse in
<lb ed="#L" n="52"/>suo subiecto; ideo et corpus caeleste habet perfici per
<lb ed="#L" n="53"/>ipsa ubi unum post aliud recipiendo, et amittendo illud
<lb ed="#L" n="54"/>quod habebat in actu dum recipit illud ad quod erat in
<lb ed="#L" n="55"/>potentia, nec aliter potest ab ipsis ubi perfici et actuari;
<lb ed="#L" n="56"/>et similiter materia prima habet perfici formis 
substantia<lb ed="#L" break="no" n="57"/>libus successive, amittendo priorem dum posteriorem 
re<lb ed="#L" break="no" n="58"/>cipit, nec aliter a multitudine formarum potest perfici.
<lb ed="#L" n="59"/>Propterea optime respondet Sanctus Thomas quod nihil
<lb ed="#L" n="60"/>minus consequitur suam perfectionem caelum dum, 
acqui<lb ed="#L" break="no" n="61"/>rendo unum zbi, amittit aliud ubi; et idem ait de materia
<lb ed="#L" n="62"/>prima respectu formarum: quia, inquam, haec est natura
<lb ed="#L" n="63"/>talium actuum ut suas potentias cum tali successione 
per<lb ed="#L" break="no" n="64"/>ficiant. Unde dicuntur simpliciter perfici: quamvis 
secun<lb ed="#L" break="no" n="65"/>dum quid possint dici imperfici, inquantum desinunt priore
<lb ed="#L" n="66"/>ubi et priore forma actuari; sicut et omne subiectum, dum
<lb ed="#L" n="67"/>recipit formam ad quam naturaliter inclinatur, simpliciter
<lb ed="#L" n="68"/>perfici dicitur, quamvis possit dici secundum quid imperfici,
<lb ed="#L" n="69"/>inquantum ab ipso forma opposita praecedens abiicitur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e579">
               <lb ed="#L" n="70"/>VI. Sed circa hanc Sancti Thomae responsionem 
du<lb ed="#L" break="no" n="71"/>bium occurrit. Quia ipsemet in QQ. de Potentia Dei,
<lb ed="#L" n="72"/>q. v, a. 5, tenet quod finis motus caeli non est ut 
con<lb ed="#L" break="no" n="73"/>sequatur in actu ubi ad quod est in potentia, licet hoc
<lb ed="#L" n="74"/>Avicenna dicere videatur. Et inferius ait mom esse 
pro<lb ed="#L" break="no" n="75"/>babile ut finis motus caeli sit aliqua eius perfectio. Et
<lb ed="#L" n="76"/>in responsione ad septimum, ait quod caelum non 
per<lb ed="#L" break="no" n="77"/>ficitur per locum, sicut corpora inferiora, quae in proprio
<lb ed="#L" n="78"/>ubi conservantur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e601">
               <lb ed="#L" n="79"/>2. Respondetur, et dicitur primo, quod dupliciter potest
<lb ed="#L" n="80"/>intelligi finem motus caeli esse ut consequatur in actu
<lb ed="#L" n="81"/>ubi ad quod est in. potentia. Uno modo, ut hoc quod
<lb ed="#L" n="82"/>dico, consequi in actu ubi ad quod est in potentia, 
in<lb ed="#L" break="no" n="83"/>distincte et indeterminate sit finis motus caeli. Et sic non
<lb ed="#L" n="84"/>est verum: quia cum caelum, in quocumque zi ponatur,
<lb ed="#L" n="85"/>sit in potentia ad aliud ubi, nunquam posset caelum 
con<lb ed="#L" break="no" n="86"/>sequi finem suum; semper enim remanet in potentia ad
<lb ed="#L" n="87"/>aliquod ubi. Et ad hunc sensum loquitur Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="88"/>in QQ. de Potentia Dei. — Alio modo, ut ponatur aliquod
<lb ed="#L" n="89"/>ubi determinatum, puta oriens aut occidens, esse finem
<lb ed="#L" n="90"/>alicuius determinatae partis motus caeli. Et sic non 
incon<lb ed="#L" break="no" n="91"/>venit finem secundarium quidem, non autem principalem,
<lb ed="#L" n="92"/>esse ut consequatur ubi ad quod est in potentia: finis
<lb ed="#L" n="93"/>enim motus solis tendentis ab oriente ad occidentem, ut
<lb ed="#L" n="94"/>sic, est consequi situm occidentis. Ad hunc sensum loquitur
<lb ed="#L" n="95"/>hoc loco. Unde non contradicit quod hic dicitur ei quod
<lb ed="#L" n="96"/>primo loco ex QQ. de Potentia in oppositum affertur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e643">
               <lb ed="#L" n="97"/>Dicitur secundo, quod dupliciter aliquid potest dici
<lb ed="#L" n="98"/>perfectio alicuius: uno modo, quia illud ad rei integritatem
<lb ed="#L" n="99"/>pertinet, aut est rei complementum, ad quod res per suam
<lb ed="#L" n="100"/>formam naturaliter inclinatur; alio modo, quia est actus
<lb ed="#L" n="101"/>ad quem res naturalem aptitudinem habet, licet res non
<lb ed="#L" n="102"/>remaneat incompleta et imperfecta si illo careat. Primo
<lb ed="#L" n="103"/>modo, ubi non est perfectio corporis caelestis: et sic 
intel<lb ed="#L" break="no" n="104"/>ligitur in loco allegato. Secundo modo, est eius perfectio:
<lb ed="#L" n="105"/>et sic hoc in loco intelligitur. — Ista responsio potest haberi
<lb ed="#L" n="106"/>ex ipso Sancto Thoma in loco allegato ; et Quarto, d. 48,
<lb ed="#L" n="107"/>dq 153. 25
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e669">
               <lb ed="#L" n="108"/>VII. Ad secundum dubium  respondendo, duo facit
<lb ed="#L" n="109"/>Sanctus Thomas: primo, satisfacit obiectioni; secundo,
<lb ed="#L" n="110"/>declarat intellectum responsionis .
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e679">
               <lb ed="#L" n="111"/>Quantum ad primum, respondet substantialiter quod
<lb ed="#L" n="112"/>motus caeli ordinatur ad generationem horum inferiorum,
<lb ed="#L" n="113"/>non tanquam ad ultimum finem, cum ille sit assimilari
<lb ed="#L" n="114"/>Deo in hoc quod causa aliorum existat : sed tanquam ad
<lb ed="#L" n="115"/>finem proximum. Talem autem finem non oportet esse
<lb ed="#L" n="116"/>potiorem eo quod est ad finem, ut patet in agentibus
<lb ed="#L" n="117"/>univocis: sed tantum finem ultimum et principalem.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e697">
               <lb ed="#L" n="118"/>VIII. Quantum ad secundum, duo dicit. Primum est
<lb ed="#L" n="119"/>quod, cum corpora caelestia sint superiora, et per 
con<lb ed="#L" break="no" n="120"/>sequens simplicius et universalius divinae bonitatis 
similitu<lb ed="#L" break="no" n="121"/>dinem participent quam inferiora, in quibus est talis 
simili<lb ed="#L" break="no" n="122"/>tudo particularius et divisim ; ac per hoc, magis assimilentur
<lb ed="#L" n="123"/>divinae voluntati, quia in tantum aliquid participat de 
si<lb ed="#L" break="no" n="124"/>militudine divinae voluntatis inquantum participat de 
simi<lb ed="#L" break="no" n="125"/>litudine divinae bonitatis, quae est eius obiectum: 
com<lb ed="#L" break="no" n="126"/>parantur corpora caelestia ad inferiora sicut agens universale
<lb ed="#L" n="127"/>ad particularem effectum; et corporis caelestis intentio
<lb ed="#L" n="128"/>fertur ad bonum commune substantiae corporalis, sicut
<lb ed="#L" n="129"/>intentio particularis agentis in istis inferioribus contrahitur
<lb ed="#L" n="130"/>ad bonum huius aut illius speciei.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e728">
               <lb ed="#L" n="131"/>2. Ex istis vult duo habere Sanctus Thomas. Unum est
<lb ed="#L" n="132"/>quod, cum dicitur caelum per suum motum ordinari ad
<lb ed="#L" n="133"/>generationem inferiorum, intelligendum est ipsum ordinari
<lb ed="#L" n="134"/>ad inferiorum generationem in communi, et ad commune
<lb ed="#L" n="135"/>bonum ipsorum: non autem ad generationem huius 
par<lb ed="#L" break="no" n="136"/>ticularis, aut ad bonum eius inquantum huiusmodi (
sci<lb ed="#L" break="no" n="137"/>licet primo); hoc enim est agentis particularis, non autem
<lb ed="#L" n="138"/>universalis.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e748">
               <lb ed="#L" n="139"/>Alterum est quod, cum dicitur caelum per suum motum
<lb ed="#L" n="140"/>intendere divinam similitudinem in causando, intelligendum
<lb ed="#L" n="141"/>est quod intendit divinam similitudinem in causando per
<lb ed="#L" n="142"/>modum agentis universalis, non autem per modum agentis
<lb ed="#L" n="143"/>particularis.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e761">
               <lb ed="#L" n="144"/>3. Advertendum autem, ne videatur frustra. Sanctus
<lb ed="#L" n="145"/>Thomas assumpsisse hanc propositionem, Unumquodque
<lb ed="#L" n="146"/>in quantum participat similitudinem . divinae bonitatis,
<lb ed="#L" n="147"/>in tantum participat de similitudine divinae voluntatis,
<lb ed="#L" n="148"/>quod, cum divina voluntas sit per cuius intentionem res
<lb ed="#L" n="149"/>producuntur et conservantur in esse, unumquodque 
assi<lb ed="#L" break="no" n="150"/>milatur Deo in causando inquantum eius intentio in cau-
<pb ed="#L" n="56"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sando assimilatur intentioni voluntatis ipsius. Ideo illud
<lb ed="#L" n="2"/>agens quod universaliorem intentionem habet in causando,
<lb ed="#L" n="3"/>magis divinae voluntati, quae universalissima est, 
assimi<lb ed="#L" break="no" n="4"/>latur, quam illud quod particulariorem intentionem habet.
<lb ed="#L" n="5"/>Universaliorem autem intentionem habet id cuius bonitas
<lb ed="#L" n="6"/>et perfectio simplicior et universalior est: quia effectus
<lb ed="#L" n="7"/>primo et per se alicuius agentis virtuti et perfectioni agentis
<lb ed="#L" n="8"/>proportionatur. Unde, cum corpora caelestia habeant 
sim<lb ed="#L" break="no" n="9"/>pliciorem et universaliorem bonitatem, universalitate 
con<lb ed="#L" break="no" n="10"/>tinentiae perfectionalis, quam corpora inferiora; sequitur
<lb ed="#L" n="11"/>quod corporum caelestium intentio in agendo universalior
<lb ed="#L" n="12"/>sit, atque ad universalius bonum feratur, quam intentio
<lb ed="#L" n="13"/>inferiorum agentium. Et haec est intentio Sancti T'homae.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e811">
               <lb ed="#L" n="14"/>IX. Secundum quod dicit Sanctus Thomas  est quod,
<lb ed="#L" n="15"/>quia tota generatio ordinatur ad hominem sicut ad ultimum
<lb ed="#L" n="16"/>finem in genere generabilium et mobilium; et motio caeli
<lb ed="#L" n="17"/>ordinatur ad generationem: sequitur quod finis motus caeli
<lb ed="#L" n="18"/>ordinatur ad hominem sicut in ultimum finem in genere
<lb ed="#L" n="19"/>generabilium et mobilium.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e828">
               <lb ed="#L" n="20"/>Quod autem tota generatio ad hominem ordinetur, 
de<lb ed="#L" break="no" n="21"/>clarat ex duobus. Primo, ex eo quod, cum intentio 
cuius<lb ed="#L" break="no" n="22"/>libet existentis in potentia, quod scilicet movetur, sit ut
<lb ed="#L" n="23"/>per motum tendat in actum; quanto aliquis actus fuerit
<lb ed="#L" n="24"/>posterior et magis perfectus, tanto principalius materiae
<lb ed="#L" n="25"/>appetitus, quo appetit formam, in ipsum fertur; et in 
ul<lb ed="#L" break="no" n="26"/>teriorem ac perfectissimum actum quem consequi potest,
<lb ed="#L" n="27"/>fertur sicut in ultimum finem generationis. Constat autem
<lb ed="#L" n="28"/>ex ordine ipsarum formarum, et ex ordine generationis,
<lb ed="#L" n="29"/>quod anima humana est ultima inter omnes formas et 
per<lb ed="#L" break="no" n="30"/>fectissima. Ideo in hanc tendit materia per generationem
<lb ed="#L" n="31"/>sicut in ultimum finem generationis. Et sic homo est finis
<lb ed="#L" n="32"/>generationis.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e859">
               <lb ed="#L" n="33"/>Secundo declarat idem ex hoc quod homo utitur 
om<lb ed="#L" break="no" n="34"/>nium rerum generibus ad sui utilitatem: aliquibus, inquam,
<lb ed="#L" n="35"/>ad esum, aliquibus ad vestitum, aliquibus ad vehiculum,
<lb ed="#L" n="36"/>omnibus vero sensibilibus ad intellectualis cognitionis 
per<lb ed="#L" break="no" n="37"/>fectionem. Quod significatur in Psalmo, ubi dicitur, Omnia
<lb ed="#L" n="38"/>subiecisti sub pedibus eius; et Aristoteles ostendit, I Polit.,
<lb ed="#L" n="39"/>jnquiens quod homo habet naturale dominium super omnia
<lb ed="#L" n="40"/>animalia.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e879">
               <lb ed="#L" n="41"/>Cum ergo res conserventur in esse secundum ordinem
<lb ed="#L" n="42"/>in littera enarratum in generatione, sequitur manifeste 
ho<lb ed="#L" break="no" n="43"/>minem esse finem totius generationis.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e888">
               <lb ed="#L" n="44"/>2. Ex istis. vult habere Sanctus Thomas quod, cum
<lb ed="#L" n="45"/>dictum est generationem esse finem proximum motus caeli,
<lb ed="#L" n="46"/>assimilationem autem ad Deum in causando esse finem
<lb ed="#L" n="47"/>ultimum, non sic est intelligendum quasi motus caeli non
<lb ed="#L" n="48"/>habeat alium finem ultimum quam assimilationem ad Deum
<lb ed="#L" n="49"/>in causando: sed quia ille est finis ultimus simpliciter.
<lb ed="#L" n="50"/>Praeter hunc autem habet alium finem ultimum, non
<lb ed="#L" n="51"/>quidem simpliciter, sed in genere generabilium et 
mo<lb ed="#L" break="no" n="52"/>bilium, scilicet hominem.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e910">
               <lb ed="#L" n="53"/>Adverte, cum dicitur, enarrando ordinem formarum,
<lb ed="#L" n="54"/>quod anima sensitiva est in potentia ad intellectivam, et
<lb ed="#L" n="55"/>vegetabilis ad sensitivam, quod non est intelligendum quasi
<lb ed="#L" n="56"/>anima sensitiva praecedens sit susceptiva intellectivae, aut
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="57"/>eadem possit fieri intellectiva: sed quia materia existens
<lb ed="#L" n="58"/>sub sensitiva, est in potentia ad intellectivam, ut patet in
<lb ed="#L" n="59"/>processu generationis hominis. Et similiter dicendum est
<lb ed="#L" n="60"/>de vegetabili respectu sensitivae.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e932">
               <lb ed="#L" n="61"/>X. Pro declaratione principalis responsionis ad 
du<lb ed="#L" break="no" n="62"/>bium , ubi dicitur corpora caelestia intendere tanquam
<lb ed="#L" n="63"/>ultimum finem divinam similitudinem in hoc quod causae
<lb ed="#L" n="64"/>aliorum existant, advertendum primo, ex doctrina Sancti
<lb ed="#L" n="65"/>Thomae II Sezt., d. z, q. i, a. 2, quod differt finis 
pro<lb ed="#L" break="no" n="66"/>portionatus rei quae est ad finem, a fine improportionaliter
<lb ed="#L" n="67"/>eam excedente, quia proportionatus acquiritur secundum
<lb ed="#L" n="68"/>seipsum ei quod ad finem movetur tanquam perfectio in
<lb ed="#L" n="69"/>ipso recepta, ut sanitas acquiritur ei quod ad sanitatem
<lb ed="#L" n="70"/>per medicinam movetur: improportionatus vero non 
ac<lb ed="#L" break="no" n="71"/>quiritur ut perfectio inhaerens ei quod ad ipsum movetur,
<lb ed="#L" n="72"/>sed aliqua eius similitudo. Cum ergo divina bonitas sit
<lb ed="#L" n="73"/>finis improportionabiliter excedens omnem rem creatam,
<lb ed="#L" n="74"/>non potest acquiri a caelo per motum suum ita ut sit forma
<lb ed="#L" n="75"/>eius, sed acquiritur aliqua eius similitudo. Ideo, cum 
di<lb ed="#L" break="no" n="76"/>citur quod similitudo divina in causando est ultimus finis
<lb ed="#L" n="77"/>motus corporum caelestium, per hoc non excluditur quin
<lb ed="#L" n="78"/>divina bonitas sit eius ultimus finis. Immo magis 
manife<lb ed="#L" break="no" n="79"/>statur ipsam esse ultimum finem, qui a corpore caelesti
<lb ed="#L" n="80"/>nisi per quandam similitudinem haberi non potest.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e979">
               <lb ed="#L" n="81"/>2. Advertendum secundo quod, cum dicitur divinam 
si<lb ed="#L" break="no" n="82"/>militudinem in causando esse ultimum finem huius motus,
<lb ed="#L" n="83"/>dupliciter potest intelligi. Uno modo, quod ipsum causare,
<lb ed="#L" n="84"/>in quo salvatur quaedam similitudo divina, sit eius finis.
<lb ed="#L" n="85"/>Et sic non intelligitur hic: cum ipsa operatio, sive ipsum
<lb ed="#L" n="86"/>causare, ut sic, tendat in aliud, scilicet in effectum. — Alio
<lb ed="#L" n="87"/>modo, quod ultimus finis sit assimilatio ad Deum, causare
<lb ed="#L" n="88"/>autem sit id secundum quod caelum hanc similitudinem
<lb ed="#L" n="89"/>intendit et consequitur. Et hic sensus est hic intentus.
<lb ed="#L" n="90"/>Ipsa enim similitudo ad Deum secundum se est finis 
in<lb ed="#L" break="no" n="91"/>tentus: causare autem est id secundum quod caelum talem
<lb ed="#L" n="92"/>similitudinem, et ipsum Deum per quandam similitudinis
<lb ed="#L" n="93"/>participationem, consequitur. — Habetur hic sensus ex Sancto
<lb ed="#L" n="94"/>Thoma I Sent., d. xxxvi, q. 1v, a !, ad 2.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e1012">
               <lb ed="#L" n="95"/>3. Sed dubium circa hoc occurrit. Quia Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="96"/>in quaestione allegata superius  de Potentia Dei, 
impu<lb ed="#L" break="no" n="97"/>gnat hanc opinionem quam hic sequitur, dicentem scilicet
<lb ed="#L" n="98"/>quod finis motus caeli sit assimilari ad Deum in causando.
<lb ed="#L" n="99"/>Ponitque finem huius motus esse determinatam 
multitu<lb ed="#L" break="no" n="100"/>dinem animarum, ita quod motus, caeli est propter 
im<lb ed="#L" break="no" n="101"/>plendum numerum electorum. jid
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1887-d1e1030">
               <lb ed="#L" n="102"/>Respondetur quod opinionem hic positam, quae est
<lb ed="#L" n="103"/>philosophorum, reprobat ibi Sanctus Thomas non tanquam
<lb ed="#L" n="104"/>falsam, cnm dicat ipsam posse rationabiliter sustineri : sed
<lb ed="#L" n="105"/>quia alia opinio, quae est theologorum, sibi probabilior
<lb ed="#L" n="106"/>videtur. Unde, cum utraque opinio sit probabilis apud
<lb ed="#L" n="107"/>ipsum, ibi sequitur opinionem theologorum, hic autem
<lb ed="#L" n="108"/>philosophorum opinionem sequitur. Hoc autem facit quia,
<lb ed="#L" n="109"/>cum hunc librum adversus Gentes scripserit, accipit 
tan<lb ed="#L" break="no" n="110"/>quam vera ea quae probabiliter sustineri possunt et ab
<lb ed="#L" n="111"/>ipsis conceduntur, ut faciliorem adversus ipsos viam habeat:
<lb ed="#L" n="112"/>non autem ea quae ipsi nullo modo admitterent.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>