<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 97</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 97</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="301"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2500"><!-- ferv7a-l3c97 -->
            <head>Capitulum 97</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="59" type="fixed=301"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="60"/>POSTAM determinavit Sanctus Thomas de certitudine
<lb ed="#L" n="61"/>divinae providentiae, nunc de eius rationabilitate 
de<lb ed="#L" break="no" n="62"/>terminat .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="63"/>Circa hoc autem tria facit. Primo, ostendit quod ea
<lb ed="#L" n="64"/>quae sunt per divinam providentiam ordinata, habent 
ali<lb ed="#L" break="no" n="65"/>quam rationem ; secundo, excludit quosdam errores, ibi,
<lb ed="#L" n="66"/>Sic igitur per praemissa ; tertio, infert unum corollarium,
<lb ed="#L" n="67"/>cum dicit, Sic ergo cum quaeritur .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="68"/>Circa primum duo facit: primo, ostendit propositum ;
<lb ed="#L" n="69"/>secundo, ostendit quod, licet sit aliqua ratio divinae 
pro<lb ed="#L" break="no" n="70"/>videntiae, est tamen aliquid in creaturis quod ex simplici
<lb ed="#L" n="71"/>Dei voluntate dependet .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="72"/>I. Quantum ad primum, probat propositum tali ratione.
<lb ed="#L" n="73"/>Ex fine sumitur ratio diversitatis formarum; ex 
diversi<lb ed="#L" break="no" n="74"/>tate formarum sumitur ratio ordinis rerum, id est diversitas
<lb ed="#L" n="75"/>graduum in naturis rerum; ex diversitate formarum 
se<lb ed="#L" break="no" n="76"/>quitur operationum differentia ac finium, et diversa 
habi<lb ed="#L" break="no" n="77"/>tudo materiae ad res; ex hac diversa materiae habitudine
<lb ed="#L" n="78"/>sequitur diversitas agentium et patientium; ex diversitate
<lb ed="#L" n="79"/>formarum et materiarum et agentium sequitur diversitas
<lb ed="#L" n="80"/>proprietatum et accidentium. Ergo, cum per divinam 
pro<lb ed="#L" break="no" n="81"/>videntiam diversa accidentia, et actiones et passiones, ct
<lb ed="#L" n="82"/>collocationes (scilicet secundum superius et inferius) 
distri<lb ed="#L" break="no" n="83"/>buuntur, non absque ratione accidit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="84"/>2. Prima pars antecedentis probatur. Deus per suam
<lb ed="#L" n="85"/>providentiam omnia ordinat in bonitatem suam sicut in
<lb ed="#L" n="86"/>finem, ut similitudo illius, quantum possibile est, 
impri<lb ed="#L" break="no" n="87"/>matur in rebus. Sed non potest divina bonitas ab uno aliquo
<lb ed="#L" n="88"/>perfecte repraesentari: cum quaelibet creatura ab eius 
per<lb ed="#L" break="no" n="89"/>fectione deficiat. Ergo, ad hoc ut perfectiori modo 
reprae<lb ed="#L" break="no" n="90"/>sentaretur, oportuit esse diversitatem in rebus. Sed res
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="91"/>sunt diversae eo quod diversas formas habent, a quibus
<lb ed="#L" n="92"/>speciem sortiuntur. Ergo etc. — Probatur prima 
conse<lb ed="#L" break="no" n="93"/>quentia per simile in explicatione conceptus mentalis per
<lb ed="#L" n="94"/>verbum vocale. Nam cum homo videt mentis conceptum
<lb ed="#L" n="95"/>uno vocali verbo sufficienter exprimi non posse, verba ad
<lb ed="#L" n="96"/>illum exprimendum multiplicat. — Confirmatur quoque:
<lb ed="#L" n="97"/>quia per diversitatem creaturarum divinae perfectionis 
emi<lb ed="#L" break="no" n="98"/>nentia considerari potest.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="99"/>Secunda vero pars antecedentis probatur. In formis 
dif<lb ed="#L" break="no" n="100"/>ferentia esse non potest nisi per hoc quod una perfectior
<lb ed="#L" n="101"/>existit quam alia. Ergo et diversitas rerum, quae est per
<lb ed="#L" n="102"/>formam, exigit quod in ipsis sit ordo et gradus. Ergo etc.
<lb ed="#L" n="103"/>— Probatur assumptum. Forma nihil aliud est quam 
si<lb ed="#L" break="no" n="104"/>militudo divina participata in rebus: ut patet ex I 
PAysi<lb ed="#L" break="no" n="105"/>corum. Et quia secundum ipsam res habet esse; per hoc
<lb ed="#L" n="106"/>autem quod res habet esse, ad similitudinem Dei accedit;
<lb ed="#L" n="107"/>similitudo ad unum simplex considerata, diversificari non
<lb ed="#L" n="108"/>potest nisi secundum quod magis et minus est propinqua
<lb ed="#L" n="109"/>vel remota; quanto aliquid propinquius ad divinam 
simi<lb ed="#L" break="no" n="110"/>litudinem accedit, perfectius est: ergo in formis differentia
<lb ed="#L" n="111"/>esse non potest nisi per hoc quod una est perfectior alia.
<lb ed="#L" n="112"/>— Confirmatur auctoritate Philosophi in. VIII Metaph., 
as<lb ed="#L" break="no" n="113"/>similantis formas et naturas rerum numeris. — Ostenditur
<lb ed="#L" n="114"/>quoque ex ordine inanimatorum, plantarum, irrationalium,
<lb ed="#L" n="115"/>et rationalium, in quibus videmus diversitatem secundum
<lb ed="#L" n="116"/>quod quaedam sunt aliis perfectiora: in tantum quod ea
<lb ed="#L" n="117"/>quae sunt suprema inferioris generis, videntur propinqua
<lb ed="#L" n="118"/>superiori generi, et e converso; ut etiam Dionysius, vir cap.
<lb ed="#L" n="119"/>de Div. Nom., ait. — Adverte quod loquitur Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="120"/>de diversitate quae est in formis, quae dicitur diversitas
<lb ed="#L" n="121"/>formalis, quae scilicet sumitur ex diversa ratione formae.
<pb ed="#L" n="302"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Talis enim diversitas exigit ordinem inter illas: scilicet
<lb ed="#L" n="2"/>quod una sit superior, et altera inferior. !
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="3"/>Tertia pars antecedentis probatur quoad primam partem,
<lb ed="#L" n="4"/>sic. Operatio rei consequitur formam eius. Ergo, si sint
<lb ed="#L" n="5"/>diversae formae, habent diversas operationes. Probatur
<lb ed="#L" n="6"/>antecedens: quia unumquodque agit secundum quod est
<lb ed="#L" n="7"/>in actu; est autem in actu per formam, — Quoad secundam
<lb ed="#L" n="8"/>partem probatur. Quia per propriam actionem res quaelibet
<lb ed="#L" n="9"/>ad proprium finem pertingit. - Quoad tertiam vero partem,
<lb ed="#L" n="10"/>probatur sic. Praeter formas per se subsistentes, sunt
<lb ed="#L" n="11"/>quaedam quae per se subsistere non possunt, sed 
mate<lb ed="#L" break="no" n="12"/>riam pro fundamento requirunt. Ergo oportet inter materias
<lb ed="#L" n="13"/>et formas esse proportionem. Ergo necesse est quod 
di<lb ed="#L" break="no" n="14"/>versis formis diversae materiae respondeant: ut scilicet
<lb ed="#L" n="15"/>quaedam formae requirant materiam simplicem, quaedam
<lb ed="#L" n="16"/>vero compositam; et secundum diversas formas, oporteat
<lb ed="#L" n="17"/>esse diversam partium compositionem. Probatur prima
<lb ed="#L" n="18"/>consequentia: quia non possent materia et forma ad 
ali<lb ed="#L" break="no" n="19"/>quid unum componendum convenire nisi esset aliqua 
pro<lb ed="#L" break="no" n="20"/>portio inter illa. :
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="21"/>Quarta pars antecedentis probatur. Unumquodque agit
<lb ed="#L" n="22"/>ratione formae, patitur vero ratione materiae. Ergo quorum
<lb ed="#L" n="23"/>formae sunt perfectiores et minus materiales, agunt in illa
<lb ed="#L" n="24"/>quorum formae sunt imperfectiores, et magis sunt 
ma<lb ed="#L" break="no" n="25"/>terialia.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="26"/>Quinta vero pars antecedentis probatur, quoad primam
<lb ed="#L" n="27"/>quidem et secundam partem, quia, cum substantia sit causa
<lb ed="#L" n="28"/>accidentis, sicut perfectum imperfecti, oportet quod ex 
di<lb ed="#L" break="no" n="29"/>versis principiis substantialibus diversa accidentia propria
<lb ed="#L" n="30"/>consequantur. — Quoad tertiam vero partem, quia ex 
di<lb ed="#L" break="no" n="31"/>versis agentibus sunt diversae impressiones in patientibus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="32"/>Confirmatur conclusio auctoritate Scripturae, rerum
<lb ed="#L" n="33"/>productionem et gubernationem sapientiae et prudentiae
<lb ed="#L" n="34"/>attribuentis: ut Prov. rit; Sap. vir et xr, ubi dicitur: Omnia
<lb ed="#L" n="35"/>in mensura et numero et pondere constituisti.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="36"/>3. Ex praedictis infertur rationabiliter esse dictum a
<lb ed="#L" n="37"/>Boetio, in primo suae Arithmeticae, quod quaecumque a
<lb ed="#L" n="38"/>primaeva rerum natura constituta sunt, ex numerorum 
vi<lb ed="#L" break="no" n="39"/>dentur ratione esse formata. In praedicto enim divinae 
pro<lb ed="#L" break="no" n="40"/>videntiae ordine positum est primam rationem simpliciter
<lb ed="#L" n="41"/>esse divinam bonitatem: primam vero rationem in 
crea<lb ed="#L" break="no" n="42"/>turis esse rerum numerositatem, ad quam constituendam
<lb ed="#L" n="43"/>necesse est gradus diversos in formis, et materiis, et 
agen<lb ed="#L" break="no" n="44"/>tibus et patientibus, et actionibus, et accidentibus esse,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="45"/>II. Circa istas duas propositiones, Per divinam 
providen<lb ed="#L" break="no" n="46"/>tiam omnia ordinantur in bonitatem divinae, ut similitudo
<lb ed="#L" n="47"/>eius, quantum possibile est, imprimatur rebus; et, Non
<lb ed="#L" n="48"/>potest divina bonitas ab uno aliquo perfecte repraesentari,
<lb ed="#L" n="49"/>adverte quod dupliciter illas possumus interpretari. Primo,
<lb ed="#L" n="50"/>quod per ipsas non intendit Sanctus Thomas velle Deum
<lb ed="#L" n="51"/>per multitudinem creaturarum suam bonitatem absolute
<lb ed="#L" n="52"/>sumptam manifestare et rebus imprimere quantum 
pos<lb ed="#L" break="no" n="53"/>sibile est, ut ly tantum et quantum importent 
adaequa<lb ed="#L" break="no" n="54"/>tionem absolute inter bonitatem divinam repraesentabilem
<lb ed="#L" n="55"/>a creatura, et similitudinem creaturarum repraesentantem;
<lb ed="#L" n="56"/>neque multitudinem creaturarum perfecte secundum 
aequa<lb ed="#L" break="no" n="57"/>litatem repraesentare divinam bonitatem absolute, quam una
<lb ed="#L" n="58"/>creatura perfecte repraesentare non potest; sed loquitur
<lb ed="#L" n="59"/>de bonitate divina ut manifestanda secundum 
determina<lb ed="#L" break="no" n="60"/>tionem divinae sapientiae; sicut enim per suam sapientiam
<lb ed="#L" n="61"/>Deus determinavit suam bonitatem secundum quandam
<lb ed="#L" n="62"/>similitudinem communicare et manifestare, ita 
determina<lb ed="#L" break="no" n="63"/>vit ipsam secundum aliquos gradus perfectionis 
commu<lb ed="#L" break="no" n="64"/>nicare. De ista ergo similitudine divinae bonitatis rebus
<lb ed="#L" n="65"/>imprimenda, sic per eius sapientiam determinata, loquendo,
<lb ed="#L" n="66"/>Deus per suam providentiam determinavit ut, quantum 
pos<lb ed="#L" break="no" n="67"/>sibile est, imprimatur rebus: idest, ut rebus imprimatur 
per<lb ed="#L" break="no" n="68"/>fectiori modo quo imprimi potest, et tantum quantum
<lb ed="#L" n="69"/>creaturae patitur natura. Unde, cum creaturae convenire
<lb ed="#L" n="70"/>non possit ut omnes gradus bonitatis divinae, secundum
<lb ed="#L" n="71"/>determinationem divinae sapientiae communicandi, in uno
<lb ed="#L" n="72"/>aliquo manifestentur et imprimantur, oportuit diversitatem
<lb ed="#L" n="73"/>esse in rebus. Similiter una creatura non potest divinam
<lb ed="#L" n="74"/>bonitatem repraesentare perfecte, idest secundum omnes
<lb ed="#L" n="75"/>gradus secundum quos Deus eam manifestare decrevit :
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="76"/>sed bene -universitas creaturarum illam repraesentat 
per<lb ed="#L" break="no" n="77"/>fecte, idest secundum omnes illos gradus; licet non perfecte
<lb ed="#L" n="78"/>absolute, quia sunt infiniti alii gradus divinae bonitatis 
se<lb ed="#L" break="no" n="79"/>cundum quos manifestari posset. a;
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="80"/>2. Sed quia Sanctus Thomas inferius  videtur accipere
<lb ed="#L" n="81"/>tanquam prius in divina voluntate hoc quod est velle
<lb ed="#L" n="82"/>communicare bonitatem divinam quantum possibile est,
<lb ed="#L" n="83"/>quam hoc quod est velle eam. communicare secundum
<lb ed="#L" n="84"/>istos determinatos gradus perfectionis: ideo secundo 
pos<lb ed="#L" break="no" n="85"/>sumus interpretari quod ly in quantum non importat 
adae<lb ed="#L" break="no" n="86"/>quationem commounicationis bonitatis divinae ad 
possibi<lb ed="#L" break="no" n="87"/>litatem receptionis creaturae absolute, ut sit sensus quod
<lb ed="#L" n="88"/>Deus vult ut similitudo bonitatis suae imprimatur rebus 
se<lb ed="#L" break="no" n="89"/>cundum omnem gradum qui non repugnat creaturae: — sunt
<lb ed="#L" n="90"/>enim multi gradus divinae similitudinis quos non 
repu<lb ed="#L" break="no" n="91"/>gnat in creaturis esse, et tamen Deus non determinavit
<lb ed="#L" n="92"/>illos creaturis communicare — sed explicat et specificat
<lb ed="#L" n="93"/>genus et rationem communicationis et impressionis. Cum
<lb ed="#L" n="94"/>enim forma alicuius tripliciter possit intelligi alteri 
commu<lb ed="#L" break="no" n="95"/>nicari, scilicet secundum eandem rationem et eundem 
mo<lb ed="#L" break="no" n="96"/>dum essendi; secundum eandem rationem tantum ; et solum
<lb ed="#L" n="97"/>secundum quandam similitudinis participationem: sensus
<lb ed="#L" n="98"/>est quod per divinam providentiam statuitur ut similitudo
<lb ed="#L" n="99"/>divinae bonitatis imprimatur rebus, non quidem secundum
<lb ed="#L" n="100"/>eandem rationem; neque secundum illum modum essendi
<lb ed="#L" n="101"/>quo bonitas divina est in seipsa, quae scilicet unite et
<lb ed="#L" n="102"/>indivisibiliter omnem perfectionem continet, quia iste 
mo<lb ed="#L" break="no" n="103"/>dus non est possibilis creaturae; sed per quandam 
simi<lb ed="#L" break="no" n="104"/>litudinis diffusionem; per illum enim modum creaturae
<lb ed="#L" n="105"/>potest divina bonitas communicari. Iste autem modus est
<lb ed="#L" n="106"/>ut quod unite continetur in divina bonitate, in creaturis
<lb ed="#L" n="107"/>multipliciter recipiatur. Et per hunc etiam modum dicitur
<lb ed="#L" n="108"/>tota universitas creaturarum perfectiori modo 
repraesen<lb ed="#L" break="no" n="109"/>tare divinam bonitatem quam una sola creatura. Unde
<lb ed="#L" n="110"/>non intendit Sanctus Thomas, in secunda propositione,
<lb ed="#L" n="111"/>quod in uno non possit perfecte repraesentari absolute,
<lb ed="#L" n="112"/>in multis autem possit, per acceptionem naturae divinae
<lb ed="#L" n="113"/>secundum eandem rationem qua in Deo est: sed quod
<lb ed="#L" n="114"/>non ita perfecto modo in uno manifestari potest sicut
<lb ed="#L" n="115"/>in multis, secundum acceptionem aliqualis similitudinis
<lb ed="#L" n="116"/>bonitatis divinae.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="117"/>III. Circa illam propositionem, Ex diversitate 
forma<lb ed="#L" break="no" n="118"/>rum et materiarum sequitur diversitas proprietatum et
<lb ed="#L" n="119"/>accidentium, advertendum quod ex materia secundum se,
<lb ed="#L" n="120"/>inquantum huiusmodi, ut a forma praescindit, non 
se<lb ed="#L" break="no" n="121"/>quuntur aliquae proprietates aut accidentia: cum, ut sic,
<lb ed="#L" n="122"/>dicat potentiam passivam. Sed dicuntur aliqua huiusmodi
<lb ed="#L" n="123"/>consequi materiam, quia consequuntur formam ut est in
<lb ed="#L" n="124"/>materia taliter disposita: secundum enim diversitatem 
ma<lb ed="#L" break="no" n="125"/>teriae sequuntur ex forma diversa accidentia. Et etiam
<lb ed="#L" n="126"/>quia ex natura composita ex forma et materia, secundum
<lb ed="#L" n="127"/>diversam conditionem materiae, sequuntur diversa 
acci<lb ed="#L" break="no" n="128"/>dentia. Unde quod dicitur hic, ex diversitate formarum et
<lb ed="#L" n="129"/>materiarum sequi diversa accidentia, intelligendum est de
<lb ed="#L" n="130"/>forma et materia coniunctim, non divisim.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="131"/>2. Circa illam interpretationem quam hic ponit Sanctus
<lb ed="#L" n="132"/>Thomas mensurae, numeri et ponderis existentium in rebus,
<lb ed="#L" n="133"/>advertendum quod aliter exponit ea hoc loco: et aliter
<lb ed="#L" n="134"/>Prima, q. v ; et Ver., q. xxt . Hic enim exponit ea 
se<lb ed="#L" break="no" n="135"/>cundum quod in universitate rerum inveniuntur: in illis
<lb ed="#L" n="136"/>vero locis exponit secundum quod inveniuntur in 
una<lb ed="#L" break="no" n="137"/>quaque re creata. Secundum tamen eadem consideratur in
<lb ed="#L" n="138"/>rerum universitate, et in unaquaque re: ut patet conferenti
<lb ed="#L" n="139"/>ea quae hic dicuntur, ad ea quae dicuntur in locis 
praeal<lb ed="#L" break="no" n="140"/>legatis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="141"/>3. Circa ipsam conclusionem , advertendum quod non
<lb ed="#L" n="142"/>ideo ponitur divinam providentiam habere rationem, quasi
<lb ed="#L" n="143"/>aliquid sit causa ipsius ex parte Dei providentis: sed quia
<lb ed="#L" n="144"/>ex parte particularium effectuum providentiae potest 
assi<lb ed="#L" break="no" n="145"/>gnari aliqua ratio et aliqua causa, cum interrogatur, Quare
<lb ed="#L" n="146"/>hoc est? Cum enim quaeritur, Quare est diversitas 
for<lb ed="#L" break="no" n="147"/>marum in rebus creatis ? respondetur finis pro causa: 
sci<lb ed="#L" break="no" n="148"/>licet, ut manifestetur divina bomitas in rebus, quae per
<lb ed="#L" n="149"/>unum manifestari non poterat. Si vero quaeritur, Quare
<lb ed="#L" n="150"/>in perfectionibus rerum invenitur ordo, ita quod una est
<pb ed="#L" n="303"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>maior et altera minor? redditur pro causa proxima ipse
<lb ed="#L" n="2"/>formarum ordo: quia scilicet formarum una est altera 
per<lb ed="#L" break="no" n="3"/>Jfectior, alia vero imperfectior. Et sic de aliis. Et idcirco
<lb ed="#L" n="4"/>non potest dici quod Deus absque ratione gubernet 
crea<lb ed="#L" break="no" n="5"/>turas, licet ipse actus divini intellectus providentis causam
<lb ed="#L" n="6"/>non habeat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="7"/>IV. Secundo ostendit Sanctus Thomas quod ratio 
secun<lb ed="#L" break="no" n="8"/>dum quam divina providentia res dispensat, sumitur ex 
sup<lb ed="#L" break="no" n="9"/>positione divinae voluntatis . Ad huius autem 
manifesta<lb ed="#L" break="no" n="10"/>tionem, praemittit quod operativa ratio, sive argumentatio
<lb ed="#L" n="11"/>aut inquisitio operativa, et inquisitio speculativa, 
conve<lb ed="#L" break="no" n="12"/>niunt quidem in hoc, quod incipiunt ab aliquo principio,
<lb ed="#L" n="13"/>et per media ad aliquod intentum deveniunt: sed diffe- |
<lb ed="#L" n="14"/>runt primo, quia in speculativis principium est forma et |
<lb ed="#L" n="15"/>quod quid est; in operativis vero est finis, qui quandoque
<lb ed="#L" n="16"/>est forma, quandoque aliquid aliud. - Secundo, quia in es
<lb ed="#L" n="17"/>culativis principium oportet semper esse necessarium:
<lb ed="#L" n="18"/>operativis autem quandoque est necessarium, ut bucrieim
<lb ed="#L" n="19"/>velle felicitatem; quandoque vero non, ut hominem velle
<lb ed="#L" n="20"/>domus aedificationem. — Tertio, quia in 'speculativis semper
<lb ed="#L" n="21"/>posteriora ad priora de necessitate sequuntur: non autem
<lb ed="#L" n="22"/>in operativis, sed tunc tantum quando ad finem non nisi
<lb ed="#L" n="23"/>per hanc viam: perveniri potest; sicut ei qui vult domum
<lb ed="#L" n="24"/>aedificare, quamvis velit aedificare: domum ex sua 
sim<lb ed="#L" break="no" n="25"/>plici voluntate, non autem ex ratione domus, necessarium
<lb ed="#L" n="26"/>est quod quaerat ligna.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="27"/>Isto supposito, probatur intentum sic, Quod creaturae
<lb ed="#L" n="28"/>producantur in esse, quamvis ex ratione divinae bonitatis
<lb ed="#L" n="29"/>habeat originem, tamen ex simplici Dei voluntate dependet:
<lb ed="#L" n="30"/>et similiter quod suam bonitatem secundum hanc vel illam
<lb ed="#L" n="31"/>perfectionis mensuram communicare velit, aut secundum
<lb ed="#L" n="32"/>hunc vel illum numerum rerum. Supposito tamen quod
<lb ed="#L" n="33"/>Deus velit bonitatem suam, secundum quod possibile est,
<lb ed="#L" n="34"/>creaturis communicare, ex hoc rationem accipit quod 
crea<lb ed="#L" break="no" n="35"/>turae sint diversae. Et supposito quod Deus hunc numerum
<lb ed="#L" n="36"/>rerum, et hanc unicuique rei perfectionis mensuram 
sta<lb ed="#L" break="no" n="37"/>tuere velit, ex: hoc rationem accipit quod habeat formam
<lb ed="#L" n="38"/>talem et materiam talem. Ergo, quamvis providentia divina
<lb ed="#L" n="39"/>secundum quandam rationem res dispenset, sumitur tamen
<lb ed="#L" n="40"/>haec ratio ex suppositione divinae voluntatis,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="41"/>Probatur antecedens quoad primam partem. Quia quanvis
<lb ed="#L" n="42"/>Deus suam bonitatem necessario amet, non tamen necessario
<lb ed="#L" n="43"/>sequitur quod per creaturas repraesentetur: cum sine hoc
<lb ed="#L" n="44"/>divina bonitas sit perfecta. Similiter, quamvis Deus velit
<lb ed="#L" n="45"/>bonitatem, secundum quod possibile est, communicare 
crea<lb ed="#L" break="no" n="46"/>turis, non sequitur tamen necessario quod secundum hanc
<lb ed="#L" n="47"/>aut illam perfectionis mensuram velit communicare: cum
<lb ed="#L" n="48"/>videlicet secundum aliam perfectionem manifestari et 
com<lb ed="#L" break="no" n="49"/>municari possit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="50"/>2. Circa secundam differentiam inter operativam et 
spe<lb ed="#L" break="no" n="51"/>culativam rationem, advertendum quod principium in 
ope<lb ed="#L" break="no" n="52"/>rativis esse necessarium, accipitur secundum proportionem
<lb ed="#L" n="53"/>ad principium necessarium in speculativis. Cum enim 
in<lb ed="#L" break="no" n="54"/>tellectus respiciat verum tanquam obiectum, voluntas vero
<lb ed="#L" n="55"/>bonum et appetibile, principium ex quo procedit ratio 
spe<lb ed="#L" break="no" n="56"/>culativa, scilicet scientifica, quae ad veritatis cognitionem
<lb ed="#L" n="57"/>tendit, oportet esse necessarium necessitate veritatis; ita
<lb ed="#L" n="58"/>scilicet quod necessariam veritatem contineat, ct falsum
<lb ed="#L" n="59"/>esse non possit. Principium vero rationis practicae, quod
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="60"/>non tendit principaliter ad veritatis cognitionem, sed ad
<lb ed="#L" n="61"/>operationem alicuius appetiti et amati, quando est 
ne<lb ed="#L" break="no" n="62"/>cessarium, intelligitur habere mecessitatem | appetibilitatis,
<lb ed="#L" n="63"/>ita scilicet quod non appeti non possit. Hoc modo 
di<lb ed="#L" break="no" n="64"/>cimus. quod beatitudo, quae est finis hominis, est 
princi<lb ed="#L" break="no" n="65"/>pium necessarium rationis practicae, quia non potest ipsam
<lb ed="#L" n="66"/>voluntas non velle, si in actum exeat circa ipsam. 
Simi<lb ed="#L" break="no" n="67"/>liter, cum in divino intellectu et divina voluntate aliquem
<lb ed="#L" n="68"/>ordinem ponimus, secundum nostrum modum intelligendi,
<lb ed="#L" n="69"/>dicimus bonitatem divinam esse principium necessarium:
<lb ed="#L" n="70"/>quia Deus ipsam necessario amat, et ex ratione suae 
per<lb ed="#L" break="no" n="71"/>fectionis habet quod ametur, et quod non possit non amari.
<lb ed="#L" n="72"/>Propter quod dixit Sanctus Thomas quod productio 
crea<lb ed="#L" break="no" n="73"/>turae habet originem ex ratione divinae bonitatis  : 
secun<lb ed="#L" break="no" n="74"/>dum quam videlicet convenit sibi quod necessario Deus eam
<lb ed="#L" n="75"/>amet. E contrario autem dicitur in operativis principium
<lb ed="#L" n="76"/>non esse necessarium, quando non est necessario appetibile:
<lb ed="#L" n="77"/>sicut et in speculativis diceretur principium non 
neces<lb ed="#L" break="no" n="78"/>sarium si non contineret veritatem necessariam, sed posset
<lb ed="#L" n="79"/>esse falsum. Hoc modo dicimus quod domus aedificanda
<lb ed="#L" n="80"/>non est principium necessarium : quia non necessario homo
<lb ed="#L" n="81"/>vult aedificare domum, eo quod non conveniat domui
<lb ed="#L" n="82"/>aedificandae ex propria ratione ut ametur et desideretur,
<lb ed="#L" n="83"/>sed ex libera hominis voluntate proveniat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="84"/>3. Circa rationem, advertendum quod hunc ordinem
<lb ed="#L" n="85"/>in divina voluntate Sanctus Thomas ponit: — ex parte 
sci<lb ed="#L" break="no" n="86"/>licet volitorum, non ex parte ipsius voluntatis — quod,
<lb ed="#L" n="87"/>inquam, primo Deus vult bonitatem suam; secundo, vult
<lb ed="#L" n="88"/>'eam' communicare; tertio, vult diversitatem creaturarum
<lb ed="#L" n="89"/>esse; quarto, vult ipsam secundum istos determinatos 
per<lb ed="#L" break="no" n="90"/>fectionis gradus communicare creaturis; quinto, vult huic rei
<lb ed="#L" n="91"/>dare hanc materiam et hanc formam, ili vero illam. In
<lb ed="#L" n="92"/>hoc ordine autem primum est necessario volitum absolute ;
<lb ed="#L" n="93"/>tertium est volitum ex suppositione secundi; ultimum vero
<lb ed="#L" n="94"/>est volitum ex suppositione tertii; sed alia intermedia ex
<lb ed="#L" n="95"/>mera libera voluntate divina procedunt ; sicut, cum diversis
<lb ed="#L" n="96"/>viis potest quis ad aliquem locum tendere, quod istam
<lb ed="#L" n="97"/>eligat, ex eius libera voluntate provenit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="98"/>V. Quantum ad secundum principale, ex praedictis
<lb ed="#L" n="99"/>Sanctus Thomas duos excludit errores: scilicet et 
Lo<lb ed="#L" break="no" n="100"/>quentium in lege Saracenorum, ut Rabbi Moyses ait, 
di<lb ed="#L" break="no" n="101"/>centium omnia simplicem Dei voluntatem absque ratione
<lb ed="#L" n="102"/>sequi; et aliorum, dicentium causarum ordinem ex divina
<lb ed="#L" n="103"/>providentia per modum necessitatis sequi. Et licet, 
in<lb ed="#L" break="no" n="104"/>quit Sanctus Thomas, quaedam verba Sacrae Scripturae
<lb ed="#L" n="105"/>videantur omnia simplici Dei voluntati attribuere, ut in
<lb ed="#L" n="106"/>Psalm., et ob xi et Rom. 1x; et etiam Augustinus, III de
<lb ed="#L" n="107"/>Trin., videtur dicere: tamen non dicuntur ad hoc ut ratio
<lb ed="#L" n="108"/>tollatur a providentiae dispensatione, sed ut omnium 
pri<lb ed="#L" break="no" n="109"/>mum principium Dei,voluntas ostendatur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="110"/>VI. Quantum ad tertium , infertur corollarie quod, cum
<lb ed="#L" n="111"/>quaeritur propter quid de aliquo effectu naturali, 
possu<lb ed="#L" break="no" n="112"/>mus reddere rationem ex aliqua causa proxima: dum tamen
<lb ed="#L" n="113"/>sicut in primam causam, reducamus omnia in 
volunta<lb ed="#L" break="no" n="114"/>tem divinam. Declaratur exemplariter: cum videlicet 
quae<lb ed="#L" break="no" n="115"/>ritur, Quare lignum est calefactum ad praesentiam ignis?
<lb ed="#L" n="116"/>Si enim respondeatur, Quia Deus voluit: convenienter 
re<lb ed="#L" break="no" n="117"/>spondetur, quia reducatur quaestio in causam primam;
<lb ed="#L" n="118"/>inconvenienter vero, si aliae excludantur causae.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
