<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 93</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 93</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="286"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2467"><!-- ferv7a-l3c93 -->
            <head>Capitulum 93</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="79" type="fixed=286"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="80"/>TERTIUM quod infert Sanctus Thomas ex praedictis est,
<lb ed="#L" n="81"/>quid de fato sit sentiendum . Circa hoc autem duo
<lb ed="#L" n="82"/>facit: primo, removet falsas opiniones de fato; secundo,
<lb ed="#L" n="83"/>veram opinionem ponit .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="84"/>I. Quantum ad primum, tangit duas opiniones. Prima
<lb ed="#L" n="85"/>est eorum qui fatum nihil omnino esse dixerunt: eo quod
<lb ed="#L" n="86"/>ea quae per accidens eveniunt a causis particularibus, a
<lb ed="#L" n="87"/>nulla superiori causa ordinari putabant.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="88"/>Adverte quod hanc opinionem Augustinus, in V de
<lb ed="#L" n="89"/>Civ. Dei, attribuit Tullio, qui, ut in superioribus est
<lb ed="#L" n="90"/>ostensum, visus est, in libris de Divinatione, providentiam
<lb ed="#L" n="91"/>negare et fatum, praesertim circa res humanas.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="f"/>
               <lb ed="#L" n="92"/>2. Secunda est illorum qui posuerunt fatum aliquid
<lb ed="#L" n="93"/>esse, dicentes ea quae videntur a casu contingere, esse ab
<lb ed="#L" n="94"/>aliqua altiori causa praeordinata ut essent; et ista omnia,
<lb ed="#L" n="95"/>etiam electiones humanas, conati sunt in corpora caelestia
<lb ed="#L" n="96"/>tanquam in causas reducere; fatumque appellabant ipsam
<lb ed="#L" n="97"/>dispositionem siderum, cui omnia cum quadam necessitate
<lb ed="#L" n="98"/>subdi ponebant.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="99"/>Sed hanc positionem impossibilem esse ex superioribus
<lb ed="#L" n="100"/>constat: ubi scilicet ostensum est ea quae ad intellectum et
<lb ed="#L" n="101"/>voluntatem pertinent, non subdi directe corporibus 
caelesti<lb ed="#L" break="no" n="102"/>bus; et quod non omnia, etiam corporalia, a corporibus
<lb ed="#L" n="103"/>caelestibus de necessitate proveniunt; item, quod ea quae
<pb ed="#L" n="287"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>per accidens sunt et fortuita, non possunt in unam 
natu<lb ed="#L" break="no" n="2"/>ralem causam reduci, qualis est virtus corporis caelestis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="3"/>II. Quantum ad secundum, ponit opinionem veram .
<lb ed="#L" n="4"/>Et ait quod hi qui ea quae hic casu eveniunt, in 
dispo<lb ed="#L" break="no" n="5"/>sitionem :divinae providentiae reduxerunt, dixerunt : 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="6"/>nationem quae est in rebus ex divina providentia esse
<lb ed="#L" n="7"/>fatum. Ostendit autem hoc per definitionem Boetii de fato
<lb ed="#L" n="8"/>positam IV de Consol., inquientis quod fatum est 
inhae<lb ed="#L" break="no" n="9"/>rens rebus mobilibus dispositio, per quam providentia suis
<lb ed="#L" n="10"/>quaeque nectit ordinibus. Exponens autem Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="11"/>hanc definitionem, ait quod dispositio pro ordinatione
<lb ed="#L" n="12"/>ponitur; dicitur rebus inhaerens, ut distinguatur a. 
provi<lb ed="#L" break="no" n="13"/>dentia, quae est ordinatio. in mente divina existens, 
non<lb ed="#L" break="no" n="14"/>dum rebus impressa; dicitur etiam mobilibus, ut ostendatur
<lb ed="#L" n="15"/>quod ordo providentiae a rebus contingentiam et 
mobili<lb ed="#L" break="no" n="16"/>tatem non aufert, ut quidam posuerunt. Hoc itaque modo,
<lb ed="#L" n="17"/>inquit Sanctus Thomas, negare fatum est negare divinam
<lb ed="#L" n="18"/>providentiam. Veruntamen, quia cum infidelibus nec 
no<lb ed="#L" break="no" n="19"/>mina debemus. habere communia, nomen fati non est.a
<lb ed="#L" n="20"/>fidelibus. in usum sumendum, ne videamur illis assentire
<lb ed="#L" n="21"/>qui omnia necessitati siderum subiecerunt.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="22"/>Confirmatur auctoritate Augustini, V Civitate ; et 
Gre<lb ed="#L" break="no" n="23"/>gorii, in homilia Epiphaniae.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="24"/>III. Circa expositionem - definitionis datae a Boetio de
<lb ed="#L" n="25"/>fato, considerandum . primo quod, cum dispositio duo
<lb ed="#L" n="26"/>significet, scilicet qualitatem quandam, secundum quod
<lb ed="#L" n="27"/>habitus et dispositio ponitur prima species qualitatis; et
<lb ed="#L" n="28"/>ordinem, qui est relatio: fatum dicitur dispositio non 
se<lb ed="#L" break="no" n="29"/>cundum quod nomen dispositionis significat qualitatem,
<lb ed="#L" n="30"/>sed secundum quod significat ordinem ;:nam Augustinus 
<lb ed="#L" n="31"/>fatum seriem causarum nominat, idest, ordinem. Propter
<lb ed="#L" n="32"/>hoc dicit Sanctus Thomas, quod in hac definitione 
dispo<lb ed="#L" break="no" n="33"/>sitio pro ordinatione ponitur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="34"/>Considerandum secundo, quod per ordinationem 
divi<lb ed="#L" break="no" n="35"/>nam in rebus explicatam duo possumus intelligere: scilicet
<lb ed="#L" n="36"/>aut ordinem effectuum divinae providentiae ad ipsam 
pro<lb ed="#L" break="no" n="37"/>videntiam, secundum quod. in rebus effectum est id quod
<lb ed="#L" n="38"/>divina providentia ordinavit; aut ordinem causarum 
secun<lb ed="#L" break="no" n="39"/>darum ordinatarum ad aliquos effectus divinae 
providen<lb ed="#L" break="no" n="40"/>tiae producendos. Cum ergo inquit Sanctus Thomas 
or<lb ed="#L" break="no" n="41"/>dinationem divinam. secundum quod est rebus impressa,
<lb ed="#L" n="42"/>esse fatum, intendit ordinationem impressam, non quidem
<lb ed="#L" n="43"/>ipsis inferioribus effectibus; sed causis mediis, quibus 
or<lb ed="#L" break="no" n="44"/>dine quodam divinae providentiae dispositio ad inferiora
<lb ed="#L" n="45"/>descendit, ut patet Prima, q. cxvr, a. 2. Nam fatum habet
<lb ed="#L" n="46"/>aliquo modo rationem causae respectu inferiorum 
effe<lb ed="#L" break="no" n="47"/>ctuum, ratione scilicet ipsarum causarum superiorum 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="48"/>' natarum; licet ad divinam providentiam comparetur ut
<lb ed="#L" n="49"/>eius effectus. Propter quod. ut inquit Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="50"/>I Sent, d. xxxix, q. m, a. 1; ad 5, dicitur fatum quasi
<lb ed="#L" n="51"/>quoddam effatum divinae ordinationis, sicut verbum vocale
<lb ed="#L" n="52"/>est quoddam effatum interioris conceptus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="53"/>Considerandum tertio, quod fatum ipsum, sive series
<lb ed="#L" n="54"/>et ordo causarum mediarum ad productionem inferiorum
<lb ed="#L" n="55"/>effectuum provisorum, secundum seipsum quidem mobile
<lb ed="#L" n="56"/>est et variabile ac impedibile: cum corporales effectus in
<lb ed="#L" n="57"/>inferioribus fiant a corporibus caelestibus variabiliter et con-
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="58"/>tingenter, et multo magis electiones humanae. Propter hoc
<lb ed="#L" n="59"/>inquit Sanctus Thomas dixisse Boetium ipsum mobilibus
<lb ed="#L" n="60"/>inhaerere: ut ostenderet. divinae providentiae ordinem,
<lb ed="#L" n="61"/>qui ab ipsa per causas medias ad inferiora pervenit, non
<lb ed="#L" n="62"/>auferre contingentiam et mobilitatem a rebus. Secundum
<lb ed="#L" n="63"/>autem quod subest divinae providentiae, immobilitatem
<lb ed="#L" n="64"/>et necessitatem sortitur, ut inquit Sanctus Thomas Prima
<lb ed="#L" n="65"/>Parte, qu. allegata, art. 3, non quidem absolutam, sed. ex
<lb ed="#L" n="66"/>suppositione, et secundum modum quo divinae providentiae
<lb ed="#L" n="67"/>subest, scilicet ut contingenter et defectibiliter. causet ;
<lb ed="#L" n="68"/>secundum quod in' superioribus  dictum est hanc 
condi<lb ed="#L" break="no" n="69"/>tionalem esse veram: Si Deus hoc futurum esse praescivit,
<lb ed="#L" n="70"/>hoc erit. Sed de iis.satis dictum est in praecedentibus, et
<lb ed="#L" n="71"/>in capite sequenti dicetur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="72"/>IV. Attendendum postremo, quod tres modos 
acce<lb ed="#L" break="no" n="73"/>ptionis fati tangit hoc loco Sanctus Thomas. Unus est
<lb ed="#L" n="74"/>secundum quod: ordinatio effectuum .in mente divina 
exi<lb ed="#L" break="no" n="75"/>stens, quae dicitur providentia, fatum, nuncupatur. Sed
<lb ed="#L" n="76"/>hoc, ut dicitur Prima Parte, ubi supra , causaliter dicitur,
<lb ed="#L" n="77"/>non essentialiter. — Alter est secundum quod :psa 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="78"/>natio secundarum causarum ad producendos effectus 
pro<lb ed="#L" break="no" n="79"/>visos dicitur fatum. — Tertius vero est prout fatum 
dispo<lb ed="#L" break="no" n="80"/>sitio siderum dicitur, cuncta quadam necessitate producens.
<lb ed="#L" n="81"/>Modus autem ;hic duos illos modos complectitur quos
<lb ed="#L" n="82"/>Ioannes Picus, in quarto adversus Astrologos libro  ponit.
<lb ed="#L" n="83"/>Quorum unus est, ut fatum dicatur causarum series 
or<lb ed="#L" break="no" n="84"/>doque nexu necessario cuncta producens. Alter vero est,
<lb ed="#L" n="85"/>ut ipsa siderum constitutio cum quid aut nascitur aut
<lb ed="#L" n="86"/>concipitur aut inchoatur, fatum nominatur. Horum enim
<lb ed="#L" n="87"/>modorum secundum sub primo contineri constat, veluti
<lb ed="#L" n="88"/>particulare sub universali et pars in toto continetur: esse
<lb ed="#L" n="89"/>enim siderum constitutionem. cum aliquid aut nascitur
<lb ed="#L" n="90"/>aut concipitur, in hoc quod est esse seriem causarum 
ne<lb ed="#L" break="no" n="91"/>cessario cuncta producentem, manifesto comprehenditur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="92"/>Praeter modos dictos alium adducit ipse Picus modum
<lb ed="#L" n="93"/>fati , ex sententia Alexandri ex Aphrodiade in libro de
<lb ed="#L" n="94"/>Fato ad Principes Severum et Antonium: ut ipsa 
sci<lb ed="#L" break="no" n="95"/>licet natura, quae aliud ab electione principium est, fatum
<lb ed="#L" n="96"/>dicatur. In qua significatione dici potest quod ignis fato
<lb ed="#L" n="97"/>calefacit; et sol illuminat; et cum quis, dissoluto corporis
<lb ed="#L" n="98"/>temperamento, moritur, quod fato moritur. Cum vero ex
<lb ed="#L" n="99"/>equo praecipitatur,.vel gladiis occiditur, non moritur fato :
<lb ed="#L" n="100"/>in quem modum. de Didone PHgOHUE dicit,  sed quia nec
<lb ed="#L" n="101"/>fato, debita nec morte peribat ' 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="102"/>Sed licet quintuplex huius nominis fatum significatio
<lb ed="#L" n="103"/>sit, usitata tamen apud eos qui fati nomine utuntur, ut
<lb ed="#L" n="104"/>praecipue sunt Stoici, significatio est: Siderum dispositio
<lb ed="#L" n="105"/>in qua quisque natus est vel conceptus, cuncta quae 
ho<lb ed="#L" break="no" n="106"/>mini eveniunt, sive per se, sive per accidens et fortuito,
<lb ed="#L" n="107"/>necessario et inevitabiliter producens' Et ideo, licet 
Ca<lb ed="#L" break="no" n="108"/>tholicus fati nomine ipsam divinam providentiam intelligat,
<lb ed="#L" n="109"/>aut dispositionem secundarum causarum ex divina 
provi<lb ed="#L" break="no" n="110"/>dentia constitutam; ne tamen ad usitatam significationem
<lb ed="#L" n="111"/>ipsum nomen fati videatur assumere, etiam ab ipso. 
no<lb ed="#L" break="no" n="112"/>mine, iuxta Augustini consilium , debet abstinere; atque,
<lb ed="#L" n="113"/>cum de humanis eventibus sermo inciderit, debet potius
<lb ed="#L" n="114"/>dicere cuncta divina providentia regi quam fato.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
