<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 101</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 101</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="313"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2533"><!-- ferv7a-l3c101 -->
            <head>Capitulum 101</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="37" type="fixed=313"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="38"/>POSTQUAM determinavit Sanctus Thomas de iis quae a
<lb ed="#L" n="39"/>Deo fiunt praeter solitum: .cursum naturae in . ordine
<lb ed="#L" n="40"/>ad naturam, nunc. determinat de ipsis quantum ad. 
ratio<lb ed="#L" break="no" n="41"/>nem miraculi .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="42"/>Circa hoc autem sed facit: primo, de ipsis miraculis
<lb ed="#L" n="43"/>determinat ; secundo, ostendit quibus; conveniat miracula
<lb ed="#L" n="44"/>facere, capite sequenti.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="45"/>Circa primum duo facit: primo, ostendit quae possint dici
<lb ed="#L" n="46"/>miracula; secundo, ponit miraculorum gradus et ordines .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="47"/>I. Quantum ad primum, inquit quod illa simpliciter 
<lb ed="#L" n="48"/>dicenda sunt miracula quae divinitus fiunt praeter ordinem
<lb ed="#L" n="49"/>communiter servatum in rebus, — Hoc autem declarat: quia
<lb ed="#L" n="50"/>miraculum dicitur quasi de se admiratione plenum. lllud
<lb ed="#L" n="51"/>autem simpliciter mirum est, quod habet causam simpliciter
<lb ed="#L" n="52"/>occultam. Causa autem simpliciter occulta Deus est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="53"/>Ad evidentiam secundae propositionis, notat quod, cum
<lb ed="#L" n="54"/>tunc admiremur aliquid cum, effectum videntes, causam
<lb ed="#L" n="55"/>ignoramus; aliquid quidem est mirum quantum ad hunc
<lb ed="#L" n="56"/>hominem tantum, non autem simpliciter, quando alicui
<lb ed="#L" n="57"/>causa apparentis effectus est ignota, non est autem ignota
<lb ed="#L" n="58"/>omnibus; ut patet in eo qui, videns eclipsim solis, 
admi<lb ed="#L" break="no" n="59"/>ratur. Aliquid vero est simpliciter mirum quando causa
<lb ed="#L" n="60"/>alicuius effectus est simpliciter omnibus occulta.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="61"/>2. Ad huius evidentiam considerandum est, ex doctrina
<lb ed="#L" n="62"/>ipsius Potentia, q. vr, a. 2; et II Sent., d. xviu, 3, quod
<lb ed="#L" n="63"/>ad rationem miraculi simpliciter et proprie dicti duo 
re<lb ed="#L" break="no" n="64"/>quiruntur, secundum quod duo ad admirationem pertinent,
<lb ed="#L" n="65"/>ut haberi potest ex I Metaphysicae. Unum est causa 
se<lb ed="#L" break="no" n="66"/>cundum se nobis occulta, qualis est Deus: ut scilicet illud
<lb ed="#L" n="67"/>quod miraculum est, sit a solo Deo productum aut factum.
<lb ed="#L" n="68"/>Alterum est, ut in re sit unde videatur aliter debere 
eve<lb ed="#L" break="no" n="69"/>nire. Sicut resuscitatio mortui est a solo Deo; et corpus
<lb ed="#L" n="70"/>mortuum in se habet ut perpetuo careat vita, et sic habet
<lb ed="#L" n="71"/>in se unde non debeat in ipso vita causari; et idcirco
<lb ed="#L" n="72"/>miraculum dicitur. Ubi altera.istarum conditionum 
defi<lb ed="#L" break="no" n="73"/>ciat, non est proprie miraculum. Utraque conditio hoc loco
<lb ed="#L" n="74"/>tangitur: prima, dum dicitur illa simpliciter dicenda esse
<lb ed="#L" n="75"/>miracula quae divinitus fiunt ; secunda, cum dicitur praeter
<lb ed="#L" n="76"/>ordinem communiter servatum in rebus, ex hoc enim
<lb ed="#L" n="77"/>quod aliquid praeter talem ordinem fit, constat quod in
<lb ed="#L" n="78"/>re est unde aliter fieri debeat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="79"/>3. Propter defectum secundae conditionis, creatio 
uni<lb ed="#L" break="no" n="80"/>versi non est miraculosa: quia non est in re unde aliter
<lb ed="#L" n="81"/>esse debeat. Immo naturali ordine sic esse debet: cum 
so<lb ed="#L" break="no" n="82"/>lus Deus sit totius esse auctor. — Similiter animarum
<cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>creatio non est miraculosa: quia non potest aliter anima
<lb ed="#L" n="84"/>habere esse; et consuetus ordo productionis est ut, homine
<lb ed="#L" n="85"/>materiam disponente, a Deo creetur in materia. Si tamen
<lb ed="#L" n="86"/>Deus aliquam animam crearet absque opere. hominis 
ma<lb ed="#L" break="no" n="87"/>teriam disponentis, talis creatio esset. miraculosa, utpote
<lb ed="#L" n="88"/>praeter consuetum modum  eveniens. — Eadem. ratione,
<lb ed="#L" n="89"/>non est miraculosa iustificatio impii quae. communiter fit:
<lb ed="#L" n="90"/>quia anima rationalis, cum sit ad imaginem: Dei facta;
<lb ed="#L" n="91"/>secundum naturam suam capax est Dei per gratiam; 'et
<lb ed="#L" n="92"/>a solo Deo iustificatio fieri potest, et propterea non est
<lb ed="#L" n="93"/>praeter ordinem naturae creatae. Licet enim voluntas impii
<lb ed="#L" n="94"/>tendat in malum, et sic videatur habere ordinem ad 
op<lb ed="#L" break="no" n="95"/>positum iustificationis, secundum iustitiae exigentiam ; quia
<lb ed="#L" n="96"/>tamen iustificatio non fit praeter ordinem propriae causae,
<lb ed="#L" n="97"/>quae est Deus, cuius solius est iustificare, idcirco: non est
<lb ed="#L" n="98"/>miraculosa; sicut nec calefactio aquae ab igne est 
mira<lb ed="#L" break="no" n="99"/>culosa, licet sit contra inclinationem formae aquae. Aliqua
<lb ed="#L" n="100"/>tamen. iustificatio potest esse miraculosa: si scilicet fiat
<lb ed="#L" n="101"/>praeter consuetum. cursum iustificationis, sicut fuit 
iusti<lb ed="#L" break="no" n="102"/>ficatio. Pauli, qui statim quandam" perfectam iustitiam
<lb ed="#L" n="103"/>accepit .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="104"/>Advertendum tamen quod licet, proprie loquendo,
<lb ed="#L" n="105"/>creatio et iustificatio non. sint miracula, quia completam
<lb ed="#L" n="106"/>rationem miraculi non habent; improprie tamen et 
im<lb ed="#L" break="no" n="107"/>perfecte dici possunt miracula, quia sunt magna opera,
<lb ed="#L" n="108"/>et a solo Deo fieri possunt, qui est causa nobis occulta.
<lb ed="#L" n="109"/>Et ideo quandoque a Doctoribus. inter opera miraculosa
<lb ed="#L" n="110"/>connumerantur. Unde Sanctus Thomas I II'5, q. cx,
<lb ed="#L" n="111"/>a. ult., inquit quod, si in operibus miraculosis 
conside<lb ed="#L" break="no" n="112"/>retur. quod sola virtute divina fieri possunt, quantum ad
<lb ed="#L" n="113"/>hoc creatio et iustificatio, et universaliter omne opus quod
<lb ed="#L" n="114"/>a solo Deo fieri potest, miraculosum dici possunt.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="115"/>II. Quantum ad secundum, enumerat Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="116"/>gradus miraculorum . Et ponit tres gradus. Supremus est,
<lb ed="#L" n="117"/>quando aliquid fit a Deo quod natura nunquam facere
<lb ed="#L" n="118"/>potest: ut cum duo corpora sunt simul, et similia. Et in
<lb ed="#L" n="119"/>hoc gradu.etiam ordo est: quia quanto aliqua maiora
<lb ed="#L" n="120"/>sunt et magis a. facultate naturae remota, tanto maiora
<lb ed="#L" n="121"/>miracula sunt. — Secundus est, quando Deus aliquid facit
<lb ed="#L" n="122"/>quod natura facere potest, sed non per illum ordinem:
<lb ed="#L" n="123"/>sicut cum homo post mortem redit ad vitam. Et in hoc
<lb ed="#L" n="124"/>etiam gradu quod est magis a facultate naturae remotum,
<lb ed="#L" n="125"/>maius miraculum est. - Tertius est, quando Deus facit
<lb ed="#L" n="126"/>quod consuetum est fieri operatione naturae, tamen absque
<lb ed="#L" n="127"/>naturae principiis operantibus.
</p>
            <p>
               <pb ed="#L" n="314"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Ad evidentiam huius distinctionis, considerandum est,
<lb ed="#L" n="2"/>ex Prima Parte, q. cv, a 8, quod ad supremum gradum
<lb ed="#L" n="3"/>pertinent illa quae sunt omnino supra naturam quantum
<lb ed="#L" n="4"/>ad substantiam facti: ita videlicet quod id quod fit a Deo,
<lb ed="#L" n="5"/>nullo modo potest a natura fieri. - Ad secundum gradum
<lb ed="#L" n="6"/>pertinent illa quae a natura quidem fieri possunt, sed non
<lb ed="#L" n="7"/>in hoc: sicut vita a natura quidem fieri potest, sed non
<lb ed="#L" n="8"/>in corpore animalis mortui. Unde quod hic ait 
San<lb ed="#L" break="no" n="9"/>ctus Thomas, quod non possunt a natura fieri per illum
<lb ed="#L" n="10"/>ordinem, intelligitur non de ordine actualis productionis
<lb ed="#L" n="11"/>formae, sed de ordine et sequela formae productae ad 
con<lb ed="#L" break="no" n="12"/>ditionem subiecti: exemplificavit enim Sanctus 'Thomas
<lb ed="#L" n="13"/>de ambulatione. claudi post debilitatem, de vita alicuius
<lb ed="#L" n="14"/>post mortem, et de visione post caecitatem. — Ad tertium
<lb ed="#L" n="15"/>gradum pertinent illa quae excedunt facultatem naturae,
<lb ed="#L" n="16"/>quantum ad ipsum ordinem faciendi et modum operandi:
<lb ed="#L" n="17"/>puta quia fiunt statim, et non secundum consuetum cursum
<lb ed="#L" n="18"/>et ordinem naturae; sicut cum quis statim a febre curatur,
<lb ed="#L" n="19"/>et cum aer statim, absque naturalibus causis, condensatur
<lb ed="#L" n="20"/>in pluvias.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="21"/>2, Circa magnitudinem miraculorum, considerandum est
<lb ed="#L" n="22"/>quod non est ideni dicere aliquid esse maius opus Dei
<lb ed="#L" n="23"/>altero eius opere, et illud esse maius miraculum. Potest
<lb ed="#L" n="24"/>enim esse majus opus Dei, et tamen erit minus 
miracu<lb ed="#L" break="no" n="25"/>lum. Nam dicitur maius opus Dei quod est nobilius et
<lb ed="#L" n="26"/>excellentius, et magis divinam virtutem manifestat: dicitur.
<lb ed="#L" n="27"/>autem maius miraculum quod magis rationem miraculi
<lb ed="#L" n="28"/>participat, quae consistit in hoc quod aliquid a Deo fiat,
<lb ed="#L" n="29"/>et quod in re sit aliquid ex quo videatur quod aliter fieri
<lb ed="#L" n="30"/>debeat. Non inconvenit autem quod aliquid sit 
excellen<lb ed="#L" break="no" n="31"/>tius altero, et magis divinam virtutem manifestet, et tamen
<lb ed="#L" n="32"/>minus habeat de ratione miraculi: ut puta, quia non est
<lb ed="#L" n="33"/>in natura creata unde debeat aliter evenire, cum ad illud
<lb ed="#L" n="34"/>nullum ordinem habeat natura activa creata, sed ipsum sit
<lb ed="#L" n="35"/>supra ordinem omnium producibilium a natura. Sic dicimus
<lb ed="#L" n="36"/>creationem universi, et iustificationem impii, esse maiora
<lb ed="#L" n="37"/>opera divina quam sit sanatio subita alicuius a febre,
<lb ed="#L" n="38"/>licet ista sanatio sit maius miraculum, utpote magis de
<lb ed="#L" n="39"/>ratione miraculi habens. Propter hoc inquit Sanctus 
Tho<lb ed="#L" break="no" n="40"/>mas I II, articulo praeallegato, ad 1, quod quaedam 
mi<lb ed="#L" break="no" n="41"/>raculosa opera, licet sint minora quam iustificatio impii
<lb ed="#L" n="42"/>quantum ad bonum quod fit, plus tamen habent de ratione
<lb ed="#L" n="43"/>miraculi: intellige, quia habent quicquid ad rationem 
mi<lb ed="#L" break="no" n="44"/>raculi pertinet; iustificatio autem hoc tantum habet de
<lb ed="#L" n="45"/>ratione miraculi quod a Deo fit, qui est causa secundum
<lb ed="#L" n="46"/>se nobis occulta. ;
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="47"/>III. Circa dicta autem duplex occurrit dubium.. 
Pri<lb ed="#L" break="no" n="48"/>mum est, quia dictum est quod primum gradum inter 
mi<lb ed="#L" break="no" n="49"/>racula tenent quae, quantum ad substantiam facti, natura
<lb ed="#L" n="50"/>nunquam facere potest. Huic enim videtur contradicere
<lb ed="#L" n="51"/>id quod dicitur Prima Parte, quaestione supra allegata,
<lb ed="#L" n="52"/>art. 7, ad 1, ubi dicitur quod creatio et iustificatio non
<lb ed="#L" n="53"/>dicuntur proprie miracula, quia non sunt nata fieri per
<lb ed="#L" n="54"/>alias causas. Ex hoc enim sequitur quod ea facta a Deo
<lb ed="#L" n="55"/>quae natura facere non potest, non solum non sunt 
su<lb ed="#L" break="no" n="56"/>prema miracula, sed nec proprie sunt miracula. Quod est
<lb ed="#L" n="57"/>oppositum eius quod hic dictum est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="58"/>Secundum dubium est, quia inter suprema miracula
<lb ed="#L" n="59"/>enumerat Sanctus Thomas quod mare divisum 
transeun<lb ed="#L" break="no" n="60"/>tibus iter praebeat. Hoc enim non videtur verum: immo
<lb ed="#L" n="61"/>nec videtur miraculum. Quia posset fieri virtute angeli,
<lb ed="#L" n="62"/>quae est virtus in natura creata: nam secundum doctrinam
<lb ed="#L" n="63"/>ipsius, materia corporalis obedit angelis quantum ad 
mo<lb ed="#L" break="no" n="64"/>tum localem : constat autem quod talis divisio maris
<lb ed="#L" n="65"/>potest per motum localem aquae fieri. Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="66"/>IV. Ad primum horum dupliciter responderi potest.
<lb ed="#L" n="67"/>Primo, ex doctrina Sancti Thomae de Potentia Dei et
<lb ed="#L" n="68"/>II Sent., locis allegatis, quod dictum in Prima Parte 
intelli<lb ed="#L" break="no" n="69"/>gitur quando nec etiam est in re unde aliter esse debeat.
<lb ed="#L" n="70"/>Quia enim tunc solum miramur de aliquo quando 
vide<lb ed="#L" break="no" n="71"/>tur nobis quod aliter esse debeat, illa quae nullo modo,
<lb ed="#L" n="72"/>quantum ad substantiam facti, a natura fieri possunt, nec
<lb ed="#L" n="73"/>est in ipsis unde oppositum esse debeat, proprie miracula
<lb ed="#L" n="74"/>dici non possunt: quia in seipsis non habent admirationis
<lb ed="#L" n="75"/>causam. Et hoc modo creatio et iustificatio impii, proprie
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="76"/>loquendo, miracula non sunt: quia non sunt nata fieri ab
<lb ed="#L" n="77"/>alia causa. quam a Deo, et non habet in se res unde sic
<lb ed="#L" n="78"/>non debeat esse. Non est ergo contradictio. Quia hic 
po<lb ed="#L" break="no" n="79"/>nuntur in supremo gradu miraculorum ea quae nullo
<lb ed="#L" n="80"/>modo natura facere potest, et in re est unde aliter debeat
<lb ed="#L" n="81"/>evenire: de iis autem non loquitur Sanctus Thomas in
<lb ed="#L" n="82"/>loco praeallegato Primae Partis, sed tantum de iis quae
<lb ed="#L" n="83"/>a natura fieri non possunt, nec etiam est in re unde 
op<lb ed="#L" break="no" n="84"/>positum esse debeat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="85"/>2. Secundo potest responderi, ex doctrina Sancti Thomae
<lb ed="#L" n="86"/>IV Sent., d. xvi, a. 5; et I II^, articulo praeallegato,
<lb ed="#L" n="87"/>quod dictum Primae Partis intelligitur quando in recipiente
<lb ed="#L" n="88"/>est naturalis ordo ad recipiendum talem effectum a solo
<lb ed="#L" n="89"/>Deo, et a nullo alio. Hoc enim significant illa verba, non
<lb ed="#L" n="90"/>sunt nata fieri per alias causas, quasi diceretur: Ideo
<lb ed="#L" n="91"/>creatio et iustificatio non sunt miracula, quia susceptiva
<lb ed="#L" n="92"/>creationis passivae et iustificationis, secundum naturae 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="93"/>nem, sunt huiusmodi effectus susceptiva a. solo Deo, non
<lb ed="#L" n="94"/>autem a quacumque causa creata. Talia enim non fiunt, ut
<lb ed="#L" n="95"/>sic, praeter ordinem naturae: cum fiant ut eorum 
natu<lb ed="#L" break="no" n="96"/>ralis ordo exigit. Et ideo proprie miracula non sunt. llla
<lb ed="#L" n="97"/>enim quae sunt miracula, non habent in recipiente 
ordi<lb ed="#L" break="no" n="98"/>nem naturalem ad illum effectum a solo Deo immediate
<lb ed="#L" n="99"/>recipiendum; sive, non sunt ex se nata illum effectum a
<lb ed="#L" n="100"/>solo Deo immediate recipere; et ideo, cum fiunt, non
<lb ed="#L" n="101"/>fiunt secundum ordinem suae naturae, sed praeter eorum
<lb ed="#L" n="102"/>naturalem ordinem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="103"/>Ex hoc patet nullam esse in dictis Sancti Thomae 
con<lb ed="#L" break="no" n="104"/>tradictionem. Nam cum hic ponuntur inter suprema 
mi<lb ed="#L" break="no" n="105"/>racula ea quae a natura nullo modo fieri possunt, 
intel<lb ed="#L" break="no" n="106"/>ligitur de illis effectibus ad quos suscipiendos a solo Deo
<lb ed="#L" n="107"/>immediate non est consuetus ordo naturae. Cum vero 
di<lb ed="#L" break="no" n="108"/>citur in Prima Parte illa non esse miracula quae non sunt
<lb ed="#L" n="109"/>nata fieri per alias causas, intelligitur de iis et quae per .
<lb ed="#L" n="110"/>alias causas fieri non possunt, et quorum susceptiva 
ha<lb ed="#L" break="no" n="111"/>bent naturalem ordinem et aptitudinem ad hoc ut illos
<lb ed="#L" n="112"/>effectus immediate a solo Deo recipiant. E
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="113"/>3. Sed tunc remanet dubium: quomodo, inquam, in
<lb ed="#L" n="114"/>anima recipiente gratiam per iustificationem, sit ordo 
na<lb ed="#L" break="no" n="115"/>turalis ad gratiam ; cum sit donum Dei supernaturale, sicut
<lb ed="#L" n="116"/>et gloria.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="117"/>Dicitur quod dupliciter potest ordo alicuius susceptivi
<lb ed="#L" n="118"/>ad aliquam formam dici naturalis. Uno modo, quia 
con<lb ed="#L" break="no" n="119"/>sequitur naturam susceptivi per comparationem ad aliquod
<lb ed="#L" n="120"/>agens creatum, quod hoc loco vocatur agens naturale.
<lb ed="#L" n="121"/>Et sic non intelligitur ordinem animae ad gratiam esse
<lb ed="#L" n="122"/>naturalem. — Alio modo, quia natura susceptivi est capax
<lb ed="#L" n="123"/>ilius formae; et ad hoc est instituta a Deo et ordinata:
<lb ed="#L" n="124"/>ut ab ipso solo talem formam suscipiat, et non ab alio;
<lb ed="#L" n="125"/>nec talis natura in se habet aliquid illi formae repugnans.
<lb ed="#L" n="126"/>Talis enim potentia potest dici obedientialis aliquo modo,
<lb ed="#L" n="127"/>inquantum est ad formam a solo Deo suscipiendam:
<lb ed="#L" n="128"/>potest etiam dici aliquo modo naturalis, inquantum 
na<lb ed="#L" break="no" n="129"/>tura subiecti est a Deo ad illam formam secundum 
insti<lb ed="#L" break="no" n="130"/>tutionem divinam ordinata, et facta est. illius formae
<lb ed="#L" n="131"/>secundum se capax. Et hoc modo in anima est ordo
<lb ed="#L" n="132"/>naturalis ad gratiam. Hominem enim Deus a principio
<lb ed="#L" n="133"/>instituit ut esset secundum animam gratiae et 
beatitu<lb ed="#L" break="no" n="134"/>dinis capax, eamque, nisi sibi ipsi impedimento esset,
<lb ed="#L" n="135"/>nancisceretur a Deo. Ad hunc sensum intelligitur dictum
<lb ed="#L" n="136"/>Augustini, in libro de Praed. Sanct., quod posse habere
<lb ed="#L" n="137"/>fidem, sicut et caritatem, naturae est hominum. Talis
<lb ed="#L" n="138"/>autem ordo naturalis non. invenitur in operibus 
miracu<lb ed="#L" break="no" n="139"/>losis.quae a solo Deo fiunt. Non enim sol est secundum
<lb ed="#L" n="140"/>naturam suam a Deo ordinatus ad retrocessionem, sed
<lb ed="#L" n="141"/>magis ut continue procedat: licet praeter hunc ordinem
<lb ed="#L" n="142"/>consuetum, tempore Iosue, fecerit eum Deus retrocedere .
<lb ed="#L" n="143"/>Similiter est in aliis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="144"/>V. Ad secundum dubium  posset, primo, dici quod
<lb ed="#L" n="145"/>talis divisio maris Rubri qualis fuit tempore Pharaonis ,
<lb ed="#L" n="146"/>non potest fieri virtute aliqua creata. — Et cum probatur
<lb ed="#L" n="147"/>quia materia corporalis obedit angelis quantum ad motum
<lb ed="#L" n="148"/>localem : — diceretur quod illud habet veritatem ubi non
<lb ed="#L" n="149"/>immutatur ordo naturae a Deo institutus. Unde inquit
<lb ed="#L" n="150"/>Sanctus Thomas de Malo, q. xvr, a. 9, ad 2, quod dae-
<pb ed="#L" n="315"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mones non possunt humani corporis lineamenta in 
be<lb ed="#L" break="no" n="2"/>stialia veraciter commutare, quia hoc est praeter ordinem  
<lb ed="#L" n="3"/>a Deo naturae inditum. Et art. 10, ad ult., ait quod 
dae<lb ed="#L" break="no" n="4"/>mones, licet possint movere aliquam partem terrae, non 
<lb ed="#L" n="5"/>tamen possent movere totam terram : quia non est propo
r<lb ed="#L" break="no" n="6"/>tionatum naturae. eorum ut mutent ordinem elementorum  
<lb ed="#L" n="7"/>mundi. In ista autem maris Rubri divisione mutaretur 
<lb ed="#L" n="8"/>aliquo modo ordo naturae institutus a Deo: instituit enim  
<lb ed="#L" n="9"/>Deus mare continuum, et instabile ac fluidum, sicut et  
<lb ed="#L" n="10"/>totam terram immutabilem fecit. Et sic accipitur ipsum  
<lb ed="#L" n="11"/>mare, propter magnam aquarum copiam, tanquam totum 
<lb ed="#L" n="12"/>elementum aquae: ut, sicut non posset virtus angelica 
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="13"/>totam terram scindere in partes, ita non possit ipsum mare
<lb ed="#L" n="14"/>illo modo dividere.

<lb ed="#L" n="15"/>Secundo responderi potest quod Sanctus Thomas 
exem<lb ed="#L" break="no" n="16"/>plum illud ponit secundum mentem illorum philosophorum
<lb ed="#L" n="17"/>qui posuerunt quod' substantiae separatae movent tantum
<lb ed="#L" n="18"/>corpora caelestia immediate, non autem possunt haec 
in<lb ed="#L" break="no" n="19"/>feriora nisi mediante motu caeli movere: quam opinionem
<lb ed="#L" n="20"/>tenere videtur Aristoteles . Nam voluit Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="21"/>exemplificare non tantum secundum fidei veritatem, sed
<lb ed="#L" n="22"/>etiam secundum philosophorum opinionem, dans 
exem<lb ed="#L" break="no" n="23"/>plum in iis quae etiam philosophi a virtute creata fieri
<lb ed="#L" n="24"/>non posse concederent.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
