<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 155</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 155</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="458"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2974"><!-- ferv7a-l3c155 -->
            <head>Capitulum 155</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="93" type="fixed=458"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="94"/>POSTQUAM ostendit Sanctus Thomas hominem divino 
indi<lb ed="#L" break="no" n="95"/>gere auxilio ad ultimum finem consequendum, ostendit
<lb ed="#L" n="96"/>quod ipso etiam ad perseverandum in bono indiget . Circa
<lb ed="#L" n="97"/>hoc autem duo facit: primo, ostendit propositum ; secundo,
<lb ed="#L" n="98"/>removet quoddam dubium .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="99"/>I. Quantum ad primum, arguit primo sic. Homo est .
<lb ed="#L" n="100"/>variabilis de bono in malum, et e converso. Ergo ad hoc
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="101"/>quod immobiliter perseveret in bono, indiget auxilio 
mo<lb ed="#L" break="no" n="102"/>ventis immobilis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="103"/>Secundo. Virtus liberi arbitrii non se extendit ad 
huius<lb ed="#L" break="no" n="104"/>modi perseverantiam. Ergo etc, — Patet consequentia. Quia
<lb ed="#L" n="105"/>ad illud quod excedit vires liberi arbitrii, indiget homo
<lb ed="#L" n="106"/>auxilio divinae gratiae. — Antecedens vero probatur. 
Po<lb ed="#L" break="no" n="107"/>testas liberi arbitrii est respectu eorum quae sub electione
<pb ed="#L" n="459"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cadunt. Quod eligitur, est aliquod particulare operabile.
<lb ed="#L" n="2"/>Hoc autem est quod est hic et nunc. Ergo quod sub 
po<lb ed="#L" break="no" n="3"/>testate liberi arbitrii cadit, est aliquid ut nunc operandum.
<lb ed="#L" n="4"/>Perseverantia autem hoc non dicit, sed dicit continuationem
<lb ed="#L" n="5"/>operationis per totum tempus. Érgo : edo re. i
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="6"/>IL. Circa hanc rationem dubitatur: quia videtur velle
<lb ed="#L" n="7"/>Sanctus Thomas quod perseverantia non possit cadere sub
<lb ed="#L" n="8"/>electione, cum non sit aliquid particulare ut nunc 
operan<lb ed="#L" break="no" n="9"/>dum. Huius autem Vppostum tenet I II'5, q. cix ; et 1I IP,
<lb ed="#L" n="10"/>q. cxxxvir .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="11"/>Respondetur quod pesteveuid secundum — se tenet
<lb ed="#L" n="12"/>ex parte effectus, dupliciter potest accipi: uno modo, ut
<lb ed="#L" n="13"/>consideratur per modum cuiusdam unius, inquantum dicit
<lb ed="#L" n="14"/>quandam continuationem ; alio modo, per modum plurium,
<lb ed="#L" n="15"/>inquantum plura bona continuata includit. Primo modo,
<lb ed="#L" n="16"/>potest habere rationem eligibilis: quia consideratur tanquam
<lb ed="#L" n="17"/>quoddam particulare operabile ut nunc operandum aliquo
<lb ed="#L" n="18"/>modo, quantum scilicet ad eius incoeptionem. Et sic potest
<lb ed="#L" n="19"/>sub liberi arbitrii facultate, et sub voluntatis proposito 
ca<lb ed="#L" break="no" n="20"/>dere. — Secundo modo, non potest sub uno proposito
<lb ed="#L" n="21"/>cadere. Quia ipsa opera continuata, ut plura sunt, non
<lb ed="#L" n="22"/>simul possunt voluntati offerri, nec habent rationem unius
<lb ed="#L" n="23"/>eligibilis et unius particularis operabilis. Et ad hunc sensum
<lb ed="#L" n="24"/>procedit haec ratio.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="25"/>Potest secundo dici quod facultas liberi arbitrii duplex
<lb ed="#L" n="26"/>est: una.ad eligendum; alia ad exequendum; quarum prima
<lb ed="#L" n="27"/>quandoque invenitur sine secunda, quia, ut dicitur II^ II,
<lb ed="#L" n="28"/>loco praeallegato, plerumque cadit in nostra potestate electio,
<lb ed="#L" n="29"/>sed non executio. Cum ergo hic sit sermo de facultate prima,
<lb ed="#L" n="30"/>Oportet propositiones assumptas ad hunc sensum referre.
<lb ed="#L" n="31"/>Ideo ista propositio, Quod eligitur est aliquod particulare
<lb ed="#L" n="32"/>operabile ut nunc, intelligitur de eo quod eligitur tanquam
<lb ed="#L" n="33"/>possibile per liberum arbitrium executioni mandari. Et ad
<lb ed="#L" n="34"/>hunc sensum, verum est quod perseverare non cadit sub
<lb ed="#L" n="35"/>electione. - Cum hoc tamen stat quod cadere potest sub
<lb ed="#L" n="36"/>electione simpliciter, tanquam scilicet operabile divino
<lb ed="#L" n="37"/>auxilio. Aliquando enim eligimus quod ex nobis ipsis
<lb ed="#L" n="38"/>tantum exequi non possumus, sed cum amicorum auxilio .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="39"/>HI. Tertio. Homo volendo non potest facere quod 
vo<lb ed="#L" break="no" n="40"/>luntas immobiliter se habeat ad id quod vult. Ergo 
per<lb ed="#L" break="no" n="41"/>Severantia. non est in facultate liberi arbitrii. Ergo etc.
<lb ed="#L" n="42"/>- Probatur antecedens. Quia homo per liberum arbitrium,
<lb ed="#L" n="43"/>licet sit dominus sui actus, non tamen est dominus 
sua<lb ed="#L" break="no" n="44"/>rum naturalium potentiarum. — Prima vero consequentia
<lb ed="#L" n="45"/>probatur. Quia ad perseverantiam requiritur quod homo
<lb ed="#L" n="46"/>immobiliter in bono permaneat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="47"/>Quarto. In perseverante in bono sunt multi motus liberi
<lb ed="#L" n="48"/>arbitrii in bonum sibi invicem succedentes usque ad finem
<lb ed="#L" n="49"/>continuationis. Quorum non potest esse causa aliquis 
ipso<lb ed="#L" break="no" n="50"/>rum: quia nullus ipsorum semper durat. Nec omnes simul:
<lb ed="#L" n="51"/>quia non simul sunt. Ergo ista continuatio causatur ab
<lb ed="#L" n="52"/>aliquo Superiori. Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="53"/>Patet ista ratio ex processu Aristotelis VIII Physicorum,
<lb ed="#L" n="54"/>quo probat continuationem generationis in ,atumahibus ab
<lb ed="#L" n="55"/>aliquo. superiori causari.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="56"/>Quinto. In eo qui perseverat in bono, sunt multi motus
<lb ed="#L" n="57"/>et multae actiones pertingentes ad unum finem. Ergo oportet
<lb ed="#L" n="58"/>ut totus ordo ipsorum causetur a primo dirigente in finem.
<lb ed="#L" n="59"/>Ergo. per auxilium divinae gratiae est perseverantia in bono.
<lb ed="#L" n="60"/>— Probatur prima consequentia. Quia si sint multa ordinata
<lb ed="#L" n="61"/>ad unum finem, totus ordo eorum, quousque pervenerint
<lb ed="#L" n="62"/>ad finem, est a primo dirigente in finem. — Secunda vero
<lb ed="#L" n="63"/>ostenditur: quia per auxilium divinae gratiae diriguntur
<lb ed="#L" n="64"/>bona opera in finem ultimum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="65"/>CowriRnMATUR primo, auctoritate Apostoli ad Philipp. UH
<lb ed="#L" n="66"/>et I Petri ult.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="67"/>Confirmatur secundo, quia et in Sacra Scriptura 
inve<lb ed="#L" break="no" n="68"/>niuntur multae orationes petentium perseverantiam, ut in
<lb ed="#L" n="69"/>Psalmo, Per/ice gressus etc.; et II Thess. 1. Et in Oratione
<lb ed="#L" n="70"/>Dominica petitur, cum dicitur, Adveniat regnum tuum,
<lb ed="#L" n="71"/>quod non adveniet nisi fuerimus perseverantes.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="72"/>Per hoc excluditur Pelagianorum error, dicentium ad
<lb ed="#L" n="73"/>perseverandum in bono sufficere homini liberum arbitrium.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="74"/>IV. Quantum ad secundum , quia posset aliquis dicere
<lb ed="#L" n="75"/>quod, licet liberum arbitrium non sufficiat per se ad 
perse<lb ed="#L" break="no" n="76"/>verandum in bono, sufficit tamen habitualis gratia: — hoc
<lb ed="#L" n="77"/>excludit Sanctus Thomas duabus rationibus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="78"/>Prima est, quia etiam ille-qui gratiam. habet, petit a Deo
<lb ed="#L" n="79"/>ut perseveret in bono.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="80"/>Secunda est, quia habitus infusi, secundum statum 
prae<lb ed="#L" break="no" n="81"/>sentis vitae, non auferunt a libero arbitrio totaliter 
mobilita<lb ed="#L" break="no" n="82"/>tem ad malum: licet aliqualiter per eos stabiliatur in bono.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="83"/>Ex quo infert Sanctus Thomas quod praedictum auxilium
<lb ed="#L" n="84"/>gratiae ad perseverandum non est babitualis gratia 
super<lb ed="#L" break="no" n="85"/>addita gratiae habituali prius infusae ad bene operandum:
<lb ed="#L" n="86"/>sed est auxilium divinae providentiae exterius. operantis,
<lb ed="#L" n="87"/>habitis etiam ab homine omnibus habitibus gratuitis;.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="88"/>V. Ad evidentiam eorum quae in hoc capite: dicuntur,
<lb ed="#L" n="89"/>advertendum, ex doctrina Sancti Thomae III, q. cix, a. 10;
<lb ed="#L" n="90"/>et IP I5, q. cxxxvir, quod perseverantia tribus modis
<lb ed="#L" n="91"/>accipi potest: scilicet, pro habitu mentis quo homo firmiter
<lb ed="#L" n="92"/>stat ne removeatur ab eo quod est secundum virtutem
<lb ed="#L" n="93"/>propter tristitias irruentes; pro habitu secundum quem
<lb ed="#L" n="94"/>homo habet propositum perseverandi in bono usque ad
<lb ed="#L" n="95"/>finem; et pro continuatione quadam boni usque ad finem
<lb ed="#L" n="96"/>vitae, quae scilicet consistit in actuali executione bonorum
<lb ed="#L" n="97"/>operum absque interruptione. Hoc igitur tertio modo 
acci<lb ed="#L" break="no" n="98"/>pitur perseverantia hoc loco: non autem duobus primis
<lb ed="#L" n="99"/>modis. Quia illis modis accepta perseverantia simul cum
<lb ed="#L" n="100"/>gratia infunditur, sicut et ceterae virtutes: non autem isto .
<lb ed="#L" n="101"/>tertio modo, quia multis datur gratia quibus continuatio
<lb ed="#L" n="102"/>bonorum operum usque ad finem vitae non datur. Et ideo
<lb ed="#L" n="103"/>ad hanc homo indiget, non quidem habituali gratia alia
<lb ed="#L" n="104"/>a prima, sed auxilio divino, sive divina motione, ipsum
<lb ed="#L" n="105"/>dirigente et protegente contra tentationum incursus.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="106"/>VI. Sed occurrit dubium. Quia Sanctus Thomas, loco
<lb ed="#L" n="107"/>praeallegato , ad 3, inquit quod nunc per gratiam Christi
<lb ed="#L" n="108"/>multi accipiunt et donum gratiae, quo perseverare possunt,
<lb ed="#L" n="109"/>et ulterius datur eis quod perseverent. Ex hoc enim arguitur
<lb ed="#L" n="110"/>sic. Per donum habitualis gratiae homo perseverare potest.
<lb ed="#L" n="111"/>Ergo ad perseverandum non indiget alio auxilio praeter
<lb ed="#L" n="112"/>gratiam habitualem. — Patet consequentia. Quia ex 
oppo<lb ed="#L" break="no" n="113"/>sito consequentis infertur oppositum antecedentis. Sequitur
<lb ed="#L" n="114"/>enim: Homo indiget alio auxilio praeter gratiam ad 
per<lb ed="#L" break="no" n="115"/>severandum. Ergo non potest per gratiam perseverare.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="116"/>Respondetur quod aliud est habere potentiam ad 
perse<lb ed="#L" break="no" n="117"/>verandum, aliud habere actum perseverandi, qui est 
bono<lb ed="#L" break="no" n="118"/>rum operum continuatio: sicut aliud est habere potentiam
<lb ed="#L" n="119"/>intelligendi, et aliud actu intelligere. Quia aliquando aliquis
<lb ed="#L" n="120"/>habet potentiam ad aliquid, et tamen non potest exire in
<lb ed="#L" n="121"/>actum nisi alio movente ad operationem. Quantumcumque
<lb ed="#L" n="122"/>enim aliquis habet poteitiam intellectivam perfectam habitu,
<lb ed="#L" n="123"/>quo modo dicitur posse intelligere? non potest tamen ad
<lb ed="#L" n="124"/>actum. considerationis. exire nisi adsit voluntatis intentio.
<lb ed="#L" n="125"/>Cum ergo dicitur quod homo per gratiam habitualem 
per<lb ed="#L" break="no" n="126"/>severare potest in bono, intelligitur quod per ipsam. habet
<lb ed="#L" n="127"/>potentiam perseverandi in bono sicut ipsa est omnis boni
<lb ed="#L" n="128"/>operis principium: non autem quod per ipsam, absque
<lb ed="#L" n="129"/>alio auxilio, possit homo in actum exire continuationis
<lb ed="#L" n="130"/>bonorum operum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="131"/>Patet hanc esse Sancti Thomae mentem ex.suo modo
<lb ed="#L" n="132"/>loquendi, quo ait multos accipere donum gratiae quo 
perse<lb ed="#L" break="no" n="133"/>verare possunt; et ulterius eis dari quod perseverent. Nam
<lb ed="#L" n="134"/>primum dictum ostendit potentiam perseverandi convenire
<lb ed="#L" n="135"/>homini ex gratia: secundum vero ostendit executionem 
ope<lb ed="#L" break="no" n="136"/>rationis convenire homini non tantum ex gratia, sed etiam
<lb ed="#L" n="137"/>quodam alio auxilio concurrente.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="138"/>Ex quo patet consequentiam adductam falsam esse. Ad
<lb ed="#L" n="139"/>cuius probationem, negatur assumptum. Non enim sequitur:
<lb ed="#L" n="140"/>Homo indiget alio auxilio praeter gratiam ad 
perseve<lb ed="#L" break="no" n="141"/>randum quantum ad executionem operis. Ergo non potest
<lb ed="#L" n="142"/>per gratiam perseverare: — idest, per gratiam non habet
<lb ed="#L" n="143"/>potentiam perseverandi, Immo stant simul quod homo 
indi<lb ed="#L" break="no" n="144"/>geat auxilio divino extrinseco ad executionem 
perseve<lb ed="#L" break="no" n="145"/>rantiae, sive continuationis bonorum operum: et quod per
<lb ed="#L" n="146"/>gratiam habeat potentiam: perseverandi.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
