<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 146</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 146</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="435"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2900"><!-- ferv7a-l3c146 -->
            <head>Capitulum 146</head>
            <p>
               <pb ed="#L" n="435"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1" type="fixed=435"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="2"/>Ex praedictis infert Sanctus Thomas hoc corollarium,
<lb ed="#L" n="3"/>quod iudices puniendo malos non peccant .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="4"/>Circa hoc autem duo facit: primo, probat propositum ;
<lb ed="#L" n="5"/>secundo, quasdam .obiectiones .excludit .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="6"/>I. Quantum ad primum, praemittit quod, quia poenas a
<lb ed="#L" n="7"/>Deo inflictas parvipendunt aliqui, eo quod, dediti 
sensibi<lb ed="#L" break="no" n="8"/>libus, ea tantum quae vident curant; per divinam 
pro<lb ed="#L" break="no" n="9"/>videntiam ordinatum est ut sint in terris homines qui per
<lb ed="#L" n="10"/>poenas sensibiles et praesentes alios  ad observantiam
<lb ed="#L" n="11"/>iustitiae cogant.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="12"/>Tunc arguit primo sic. lustum est malos puniri: quia
<lb ed="#L" n="13"/>per poenam culpa ordinatur. Ergo iudices non peccant
<lb ed="#L" n="14"/>dum malos puniunt. — Probatur consequentia. Quia nullus
<lb ed="#L" n="15"/>peccat per hoc quod iustitiam facit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="16"/>Secundo. Homines qui in terris super alios constituuntur,
<lb ed="#L" n="17"/>sunt quasi divinae providentiae executores. Ergo non 
pec<lb ed="#L" break="no" n="18"/>cant bonos remunerando et malos puniendo. - Probatur
<lb ed="#L" n="19"/>consequentia, Quia nullus peccat ex eo quod exequitur
<lb ed="#L" n="20"/>ordinem divinae providentiae, Habet autem ille ordo ut
<lb ed="#L" n="21"/>boni praemientur, mali vero puniantur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="22"/>Tertio. d conservationem concordiae inter homines
<lb ed="#L" n="23"/>"necessarium est quod poenae malis infligantur. Ergo illud
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="24"/>non est secundum se malum. Ergo etc, — Probatur 
conse<lb ed="#L" break="no" n="25"/>quentia. Quia quod est necessarium ad conservationem
<lb ed="#L" n="26"/>boni, non potest esse secundum se malum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="27"/>Quarto. Vita quorundam impedit commune bonum,
<lb ed="#L" n="28"/>scilicet societatis humanae concordiam. Ergo subtrahendi
<lb ed="#L" n="29"/>sunt per mortem ab hominum societate. — Probatur 
con<lb ed="#L" break="no" n="30"/>sequentia. Quia subtrahendum est bonum particulare ut
<lb ed="#L" n="31"/>conservetur bonum commune.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="32"/>Quinto. Medicus abscindit membrum putridum bene et
<lb ed="#L" n="33"/>utiliter, si per ipsum immineat corruptio corporis. Ergo et
<lb ed="#L" n="34"/>rector civitatis homines pestiferos iuste et absque peccato 
oc<lb ed="#L" break="no" n="35"/>cidit, ne pax civitatis turbetur. — Probatur consequentia. Quia
<lb ed="#L" n="36"/>sicut medicus intendit ordinatam humorum concordiam, ita
<lb ed="#L" n="37"/>rector civitatis intendit civium ordinatam concordiam.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="38"/>Advertendum quod quaelibet persona singularis ad totam
<lb ed="#L" n="39"/>communitatem comparatur sicut pars ad totum. Omnis
<lb ed="#L" n="40"/>autem pars est propter totum. Ideo, si saluti totius expediat
<lb ed="#L" n="41"/>partis abscissio, ipsa laudabiliter abscinditur. Et secundum
<lb ed="#L" n="42"/>hoc fundamentum ratio haec procedit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="43"/>CowriRMATUR auctoritate I Cor. v; Rom. xur; et 1 Pet. ir.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="44"/>2. Advertendum, ex doctrina Sancti Thomae IP Il5,
<lb ed="#L" n="45"/>q. cvirr, a. 1, quod in illatione poenarum cozsiderandus est
<cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="46"/>punientis animus. Quia si eius intentio principaliter feratur
<lb ed="#L" n="47"/>in malum eius qui punitur et ibi quiescat, non est omnino
<lb ed="#L" n="48"/>licitum: quia ad odium pertinet in malo alterius delectari.
<lb ed="#L" n="49"/>Si vero intentio feratur ad bonum ad quod per poenam
<lb ed="#L" n="50"/>peccantis pervenitur, potest iusta esse punitio, aliis 
cir<lb ed="#L" break="no" n="51"/>cumstantiis observatis: ut scilicet puniens auctoritatem
<lb ed="#L" n="52"/>habeat puniendi, et ut discrete fiat punitio, et huiusmodi.
<lb ed="#L" n="53"/>Idcirco Sanctus Thomas in omnibus rationibus supra dictis
<lb ed="#L" n="54"/>aliquid tetigit quod ad rectam iudicis intentionem pertinet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="55"/>II. Quantum ad secundum , inquit per hoc excludi 
erro<lb ed="#L" break="no" n="56"/>rem qfiorundam dicentium vindictas corporales non licere
<lb ed="#L" n="57"/>inferri. Inducebant autem primo, auctoritatem Exodi xx,
<lb ed="#L" n="58"/>dicentem: Non occides. - Secundo, auctoritatem Matth. xir,
<lb ed="#L" n="59"/>ubi Dominus dixit de zizania et tritico: Simite utraque
<lb ed="#L" n="60"/>crescere usque ad messem. —- 'lertio quia, quandiu homo
<lb ed="#L" n="61"/>in mundo est, potest in melius transmutari.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="62"/>2. Ad primum autem dicit quod per illa verba iniusta
<lb ed="#L" n="63"/>tantum hominis occisio prohibetur: ut patet ex 
inferio<lb ed="#L" break="no" n="64"/>ribus verbis; et ex verbis Domini Matth. v.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="65"/>Ad secundum dicit quod ibi interdicitur malorum occisio
<lb ed="#L" n="66"/>ubi hoc sine periculo bonorum fieri non potest. Quod
<lb ed="#L" n="67"/>plerumque fit quando mali nondum discernuntur a bonis
<lb ed="#L" n="68"/>per manifesta peccata. - Vel quando timetur periculum ne
<lb ed="#L" n="69"/>mali multos bonos post se trahant. Intellige: quia, si
<lb ed="#L" n="70"/>multos habeant sequaces, possent boni pro ipsorum 
defen<lb ed="#L" break="no" n="71"/>sione insurgere, et sic periculo mortis exponi.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="72"/>Ad tertium dicit primo, quod periculum quod de 
ma<lb ed="#L" break="no" n="73"/>lorum vita imminet, et maius et certius est quam bonum
<lb ed="#L" n="74"/>quod de eorum emendatione expectatur. — Dicit secundo,
<lb ed="#L" n="75"/>quod habent in ipso mortis articulo facultatem 
conver<lb ed="#L" break="no" n="76"/>tendi se ad Deum per poenitentiam. Quod si non faciant,
<lb ed="#L" n="77"/>probabile est quod nunquam a malitia resipiscant.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="78"/>Advertendum quod, ut dicebatur superius, tunc 
ho<lb ed="#L" break="no" n="79"/>minem occidere licet quando perniciosus est reipublicae,
<lb ed="#L" n="80"/>'Tunc autem reipublicae perniciosus est quando ipsius vita
<lb ed="#L" n="81"/>bonum commune impedit, concordiam scilicet et pacem
<lb ed="#L" n="82"/>societatis, Et quia bonum commune praeponderat bono
<lb ed="#L" n="83"/>particulari, ideo et malum quod bonum commune privat,
<lb ed="#L" n="84"/>maius est quam malum quod privat bonum particulare;
<lb ed="#L" n="85"/>et magis habet de ratione mali, quam bonum unius
<lb ed="#L" n="86"/>particularis habeat de ratione boni. Propter hoc inquit
<lb ed="#L" n="87"/>Sanctus Thomas quod periculum quod ex vita hominis
<lb ed="#L" n="88"/>huiusmodi perniciosi imminet, maius est quam bonum quod
<lb ed="#L" n="89"/>de eorum emendatione expectatur.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
