<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 136</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 136</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="413"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2818"><!-- ferv7a-l3c136 -->
            <head>Capitulum 136</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="91" type="fixed=413"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="92"/>POSTQUAM disputavit Sanctus Thomas contra impugnantes
<lb ed="#L" n="93"/>paupertatem voluntariam, vult consequenter contra eos
<lb ed="#L" n="94"/>qui perpetuam continentiam impugnant, disputare .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="95"/>Circa hoc autem duo facit: primo, disputat contra 
im<lb ed="#L" break="no" n="96"/>pugnantes perpetuam continentiam; secundo, contra eos
<lb ed="#L" n="97"/>qui matrimonium virginitati aequabant, capite sequenti .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="98"/>I. Quantum ad primum, adducit rationes impugnantium
<lb ed="#L" n="99"/>continentiam, et. eas solvit.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="100"/>Arguebant igitur primo sic. Bonum speciei est divinius
<lb ed="#L" n="101"/>quam bonum individui. Ergo magis peccat qui omnino
<lb ed="#L" n="102"/>abstinet ab actu quo conservatur species, quam peccaret
<lb ed="#L" n="103"/>si abstineret ab actu quo conservatur individuum. Sed
<lb ed="#L" n="104"/>commixtio maris et feminae ad bonum speciei ordinatur.
<lb ed="#L" n="105"/>Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="106"/>Respondet Sanctus Thomas quod in iis quae ad 
unius<lb ed="#L" break="no" n="107"/>cuiusque necessitatem pertinent, ad sustentationem scilicet
<pb ed="#L" n="414"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>individui, oportet quod cuilibet provideatur: et ideo oportet
<lb ed="#L" n="2"/>quod quilibet cibo et potu utatur. In iis autem quae 
ne<lb ed="#L" break="no" n="3"/>cessaria sunt multitudini, non oportet, neque possibile est
<lb ed="#L" n="4"/>quod cuilibet de multitudine attribuatur: quia multa sunt
<lb ed="#L" n="5"/>necessaria homini, ut cibus, potus, et huiusmodi, quae
<lb ed="#L" n="6"/>impossibile est ut per unum procurentur. Ideo diversorum
<lb ed="#L" n="7"/>oportet esse diversa officia: sicut et in corpore diversa
<lb ed="#L" n="8"/>membra ad diversos actus ordinantur. Quia igitur 
gene<lb ed="#L" break="no" n="9"/>ratio non est de necessitate individui, sed speciei, non est
<lb ed="#L" n="10"/>necesse quod omnes homines illi vacent.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="11"/>Et est advertendum sensum huius responsionis esse
<lb ed="#L" n="12"/>quod quaedam sunt ordinata ad individui conservationem,
<lb ed="#L" n="13"/>sine quibus individuum.conservari non posset, sicut est usus
<lb ed="#L" n="14"/>cibi et potus: et ista necesse est ut a quolibet individuo
<lb ed="#L" n="15"/>habeantur. Quaedam vero sunt ordinata ad multitudinis
<lb ed="#L" n="16"/>bonum, sine quibus scilicet multitudo conservari non
<lb ed="#L" n="17"/>posset, ut est generationis actus: et ista non est necesse
<lb ed="#L" n="18"/>a quolibet individuo fieri, sed sufficit quod aliqui de 
mul<lb ed="#L" break="no" n="19"/>titudine illi operi intendant, aliis in, aliis officiis occupatis.
<lb ed="#L" n="20"/>Unde negatur consequentia: quia.non est similis ratio de
<lb ed="#L" n="21"/>iis quae ad necessitatem individui pertinent, et de iis quae
<lb ed="#L" n="22"/>pertinent ad necessitatem speciei. Nisi enim illis intendat
<lb ed="#L" n="23"/>hic homo singularis, ipse conservari non potest. Non autem,
<lb ed="#L" n="24"/>si istis non vacet, non poterit speciei conservari: sunt enim
<lb ed="#L" n="25"/>alii quorum opere conservari potest.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="26"/>2. Sed occurrit dubium. Nam Sanctus Thomas in utroque
<lb ed="#L" n="27"/>membro suae distinctionis utitur cibo et potu pro exemplis.
<lb ed="#L" n="28"/>Et sic videtur quod uti cibo et potu sit unicuique 
neces<lb ed="#L" break="no" n="29"/>sarium: et non sit unicuique necessarium.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="30"/>Respondetur. quod est idem exemplum materialiter, nori
<lb ed="#L" n="31"/>autem formaliter. Dupliciter enim potest considerari cibus
<lb ed="#L" n="32"/>et, potus. Uno modo,.quantum ad usum. Et sic pertinet
<lb ed="#L" n="33"/>ad primum membrum, Unde dixit Sanctus Thomas: 
Ne<lb ed="#L" break="no" n="34"/>cessarium est quod quilibet homo cibo et potu utatur.
<lb ed="#L" n="35"/>- Alio modo, quantum ad procurationem et 
praepara<lb ed="#L" break="no" n="36"/>tionem. Et sic pertinet ad secundum membrum. Non enim :
<lb ed="#L" n="37"/>necesse est perire individuum si ipsum sibi non procuret
<lb ed="#L" n="38"/>et praeparet cibum et potum: quia potest illi per alios
<lb ed="#L" n="39"/>praeparari. Sed bene multitudo periret si nullus esset qui
<lb ed="#L" n="40"/>cibum procuraret et potum. Unde dixit Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="41"/>quod multa sunt necessaria multitudini hominum, ut cibus,
<lb ed="#L" n="42"/>potus, indumentum, domus, et huiusmodi, quae impossibile
<lb ed="#L" n="43"/>est ut per unum procurentur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="44"/>II. Secundo. Ex divina ordinatione dantur homini
<lb ed="#L" n="45"/>membra ad generationem apta; et vis concupiscibilis 
in<lb ed="#L" break="no" n="46"/>citans; et alia huiusmodi, Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="47"/>Respondet ex dictis quod, licet homini sint divinitus
<lb ed="#L" n="48"/>provisa ea quae ad generationis actum ordinantur, tanquam
<lb ed="#L" n="49"/>toti speciei necessaria, non tamen oportet quod quilibet
<lb ed="#L" n="50"/>actui generationis intendat. Nam data est homini industria
<lb ed="#L" n="51"/>aedificandi, et virtus ad pugnandum: nec tamen oportet
<lb ed="#L" n="52"/>quod omnes sint aedificatores aut milites.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="53"/>Tertio. Si bonum est quod unus contineat, ergo melius
<lb ed="#L" n="54"/>quod multi Ergo optimum quod omnes. Hoc est 
incon<lb ed="#L" break="no" n="55"/>veniens. Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="56"/>Ex praedictis respondet quod ab iis quae sunt 
multi<lb ed="#L" break="no" n="57"/>tudini necessaria, cuiusmodi est generationis actus, quamvis
<lb ed="#L" n="58"/>melius sit quantum ad singulos quod abstineat, melioribus.
<lb ed="#L" n="59"/>deditus, non tamen est bonum quod omnes. abstineant.
<lb ed="#L" n="60"/>— Declaratur et ex ordine universi, et ex corpore animalis,
<lb ed="#L" n="61"/>in quibus non esset melius ut totum esset quale est 
no<lb ed="#L" break="no" n="62"/>bilior pars. Unde patet consequentiam illam nullam esse.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="63"/>Quarto. Castitas, sicut aliae virtutes, in medio consistit. .
<lb ed="#L" n="64"/>Ergo contra virtutem agit qui omnino concupiscentiis
<lb ed="#L" n="65"/>abstinet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="66"/>Respondet, ex iis quae dicta sunt superius de 
pauper<lb ed="#L" break="no" n="67"/>tate, quod, cum medium virtutis non accipiatur secundum
<lb ed="#L" n="68"/>quantitatem quae ratione ordinatur, idest, cui ratio habet
<lb ed="#L" n="69"/>modum: imponere, sed secundum regulam rationis, quae
<lb ed="#L" n="70"/>debitum finem attingit et circumstantias convenientes 
me<lb ed="#L" break="no" n="71"/>titur; ab omnibus venereorum delectationibus abstinere
<lb ed="#L" n="72"/>praeter rationem, insensibilitatis vitium dicitur; si autem
<lb ed="#L" n="73"/>secundum rationem fiat, virtus est, quae etiam  communem
<lb ed="#L" n="74"/>hominis modum excedit. Unde virginitas angelis dicitur
<lb ed="#L" n="75"/>esse cognata. 
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="76"/>III. Quinto. Resistere omnino concupiscentiis, et quasi
<lb ed="#L" n="77"/>continuam pugnam habere, maiorem inquietudinem animo
<lb ed="#L" n="78"/>tribuit quam si eis aliquis moderate uteretur. Ergo 
per<lb ed="#L" break="no" n="79"/>fectioni virtutis adversatur: quia inquietudo animi maxime
<lb ed="#L" n="80"/>perfectioni virtutis repugnat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="81"/>Respondet Sanctus Thomas: et dicit primo, -— 
sol<lb ed="#L" break="no" n="82"/>licitudo et occupatio quam habent coniugati de uxoribus
<lb ed="#L" n="83"/>et aliis, est continua; inquietudo autem ex pugna 
con<lb ed="#L" break="no" n="84"/>cupiscentiarum est ad aliquam horam. Quae etiam 
mino<lb ed="#L" break="no" n="85"/>ratur ex hoc quod eis aliquis non consentit; et per 
absti<lb ed="#L" break="no" n="86"/>nentiam, et alia exercitia corporalia.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="87"/>Dicit secundo, quod usus corporalium delectabilium
<lb ed="#L" n="88"/>magis abducit mentem a sua altitudine, et impedit a 
con<lb ed="#L" break="no" n="89"/>templatione spiritualium, quam inquietudo in resistendo
<lb ed="#L" n="90"/>concupiscentiis.. Quia, cum delectatio faciat appetitum
<lb ed="#L" n="91"/>quiescere in re delectabili, per usum. delectabilium, et
<lb ed="#L" n="92"/>maxime venereorum, mens maxime carnalibus fn heerer
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="93"/>Dicit tertio, quod nihil prohibet, quamvis universaliter
<lb ed="#L" n="94"/>dicatur uni homini melius esse continentiam servare quam
<lb ed="#L" n="95"/>matrimonio uti, quin alicui illud melius sit, Quod 
osten<lb ed="#L" break="no" n="96"/>ditur ex verbis Domini, qui in Matthaeo, facta de 
con<lb ed="#L" break="no" n="97"/>tinentia mentione, dicit: Non omnes capiunt verbum hoc,
<lb ed="#L" n="98"/>sed qui potest capere, capiat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="99"/>2. Circa hoc ultimum dictum, advertendum quod, sicut
<lb ed="#L" n="100"/>lex universaliter statuit quid sit agendum, quia illud pro
<lb ed="#L" n="101"/>maiori parte. bonum est et utile, tamen in aliquo casu
<lb ed="#L" n="102"/>melius est legem non servare; sicut lex statuit depositum
<lb ed="#L" n="103"/>e$se restituendum, et tamen, si quis deposuerit. gladium,
<lb ed="#L" n="104"/>et postea sit effectus furiosus, non est ei restituendus
<lb ed="#L" n="105"/>gladius: ita universaliter dicitur melius esse unicuique 
sin<lb ed="#L" break="no" n="106"/>gulariter considerato quod contineat, quia pro maiori parte
<lb ed="#L" n="107"/>ita est; et tamen alicui melius erit matrimonio uti, quia,
<lb ed="#L" n="108"/>ex sua naturali complexione, minor ei erit inquietudo
<lb ed="#L" n="109"/>mentis in matrimonio quam in continentia, et magis 
po<lb ed="#L" break="no" n="110"/>terit contemplationi et spiritualibus vacare. Et hoc est quod
<lb ed="#L" n="111"/>in hoc ultimo dicto intendit Sanctus "Thomas. — Patet
<lb ed="#L" n="112"/>autem ex ista responsione Sanctum Thomam velle negare
<lb ed="#L" n="113"/>antecedens per primum dictum; per secundum autem etiam
<lb ed="#L" n="114"/>negare consequentiam.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="115"/>IV. Ultimo, adducitur praeceptum Domini primis 
pa<lb ed="#L" break="no" n="116"/>rentibus datum, cum dicitur Genesis 1 et 1x: Crescite et
<lb ed="#L" n="117"/>UHR et Matth. xix.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="118"/>Sed inquit Sanctus Thomas primo, ex praedictis patere
<lb ed="#L" n="119"/>responsionem. Cum enim illud praeceptum respiciat 
na<lb ed="#L" break="no" n="120"/>turalem inclinationem in hominibus ad conservandam 
spe<lb ed="#L" break="no" n="121"/>ciem per actum generationis, non est necessarium: per
<lb ed="#L" n="122"/>omnes executioni mandari, sed per aliquos.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="123"/>Dicit secundo, quod non expediebat ab actu 
genera<lb ed="#L" break="no" n="124"/>tionis omni tempore abstinere: maxime quando necessaria
<lb ed="#L" n="125"/>erat multiplicatio generationis, vel propter hominum 
pau<lb ed="#L" break="no" n="126"/>citatem, sicut in principio. humani generis; vel propter
<lb ed="#L" n="127"/>paucitatem fidelis populi, quando oportebat ipsum per
<lb ed="#L" n="128"/>carnalem generationem multiplicari, ut fuit in Testamento
<lb ed="#L" n="129"/>Veteri. Et ideo consilium de continentia perpetua 
reser<lb ed="#L" break="no" n="130"/>vatum fuit temporibus Novi Testamenti, quando spiritualis 
<lb ed="#L" n="131"/>populus per spiritualem generationem multiplicatur, scilicet
<lb ed="#L" n="132"/>per baptismum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="133"/>2. Circa hoc quod dicitur, non licuisse omni 
tem<lb ed="#L" break="no" n="134"/>pore. ab actu generationis abstinere, quia videlicet, non
<lb ed="#L" n="135"/>licuit in principio generis humani, nec in Veteri '
Testa<lb ed="#L" break="no" n="136"/>mento, dubitatur. Quia oppositum huius videtur" dici
<lb ed="#L" n="137"/>IV Sent. d. xxxu, q. nur a. 2, ad 2, ubi ait. Sanctus
<lb ed="#L" n="138"/>Thomas. quod. non peccasset virginitatem servans etiam
<lb ed="#L" n="139"/>tempore Moysi.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="140"/>Respondetur quod de tempore legis Moysi dupliciter
<lb ed="#L" n="141"/>loqui: possumus: aut scilicet quantum ad tempus sequens
<lb ed="#L" n="142"/>sufficientem multiplicationem fidelium; aut quantum ad
<lb ed="#L" n="143"/>tempus in quo necesse erat multiplicari fideles per 
car<lb ed="#L" break="no" n="144"/>nalem generationem, nondum facta sufficienti 
multiplica<lb ed="#L" break="no" n="145"/>tione colentium Deum. Primo modo intelligitur quod 
di<lb ed="#L" break="no" n="146"/>citur in IV Sententiarum. Unde ait ibidem quod, facta
<lb ed="#L" n="147"/>multiplicatione colentium Deum sufficienti, non peccasset
<lb ed="#L" n="148"/>virginitatem servans etiam tempore Moysi. — Secundo modo
<lb ed="#L" n="149"/>intelligitur quod dicitur hoc loco. Unde et hic ait quod
<lb ed="#L" n="150"/>non expediebat ab actu generationis abstinere quando ne-
<pb ed="#L" n="415"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cessaria erat multiplicatio generationis propter paucitatem
<lb ed="#L" n="2"/>fidelis populi, ut fuit in. Veteri Testamento: — intellige,
<lb ed="#L" n="3"/>quantum ad aliquod tempus Veteris Testamenti.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="4"/>Loco etiam praeallegato, ad 1, ait quod superfluum
<lb ed="#L" n="5"/>esset si quis servare vellet virginitatem quando non deberet,
<lb ed="#L" n="6"/>sicut tempore legis Moysi: — intellige similiter, quantum
<lb ed="#L" n="7"/>ad aliquod tempus illius legis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="8"/>Simili modo intelligendum est quod dicitur IV Sent.,
<lb ed="#L" n="9"/>d. xrix, q. v, a. 3 , ad 3, ubi dicitur quod tempore legis
<lb ed="#L" n="10"/>Moysi, quando cultus Dei etiam per carnalem actum pro- |
<lb ed="#L" n="11"/>pagandus erat, non erat omnino laudabile a commixtione
<lb ed="#L" n="12"/>carnis. abstinere.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
