<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 151</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 151</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="445"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2941"><!-- ferv7a-l3c151 -->
            <head>Capitulum 151</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="48" type="fixed=445"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="49"/>POSTQUAM ostendit Sanctus Thomas quid, sit gratia, 
con<lb ed="#L" break="no" n="50"/>in sequenter vult ostendere qui effectus eam 
concomi<lb ed="#L" break="no" n="51"/>primo, determinat de
<lb ed="#L" n="52"/>effectibus gratiae gratum facientis; secundo, de effectibus
<lb ed="#L" n="53"/>gratuitae voluntatis divinae qui dicuntur ae eg gratis
<lb ed="#L" n="54"/>datae, cap. criv.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="55"/>Quantum ad primum, ponit tres conchiioness primam
<lb ed="#L" n="56"/>in hoc capite; secundam, cap. seq.; tertiam, cap. cLrur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="57"/>L. Prima est: Per auxilium gratiae gratum facientis
<lb ed="#L" n="58"/>hoc homo consequitur, quod Deum diligat : intellige, 
dile<lb ed="#L" break="no" n="59"/>ctione caritatis, qua Deus — ut bbiectum 
superna<lb ed="#L" break="no" n="60"/>turalis beatitudinis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="61"/>Et arguit primo sic. Proprius divinae dilectionis effectus
<lb ed="#L" n="62"/>in homine esse videtur quod Deum diligat. Ergo ex gratia
<lb ed="#L" n="63"/>atum faciente hoc in homine consequitur , quod Deum
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="64"/>iligat. — Probatur antecedens. Quia hoc est praecipuum
<lb ed="#L" n="65"/>in intentione diligentis, ut a dilecto reametur: cum ad
<lb ed="#L" n="66"/>hoc praecipue studium diligentis tendat, ut ad sui amorem
<lb ed="#L" n="67"/>dilectum trahat. — Consequentia vero probatur: quia gratia
<lb ed="#L" n="68"/>gratum faciens est in homine divinae dilectionis effectus,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="69"/>Advertendum quod, cum tam gratia quam Dei dilectio
<lb ed="#L" n="70"/>hic dicatur esse divinae dilectionis effectus, proprius tamen
<lb ed="#L" n="71"/>eius ' effectus dicitur dilectio: quia est primum et principale
<lb ed="#L" n="72"/>quod Deus per suam dilegtionem intendit. Gratia enim
<lb ed="#L" n="73"/>est quasi intrinsecus divinae dilectionis effectus, eique 
im<lb ed="#L" break="no" n="74"/>mediatus: quia nomine divinae dilectionis, qua Deus 
homi<lb ed="#L" break="no" n="75"/>nem specialiter diligit, importatur tam ipse actus diligendi,
<lb ed="#L" n="76"/>quam gratia, quae hominem formaliter Deo gratum et
<lb ed="#L" n="77"/>dilectum facit. Dilectio autem hominis, qua Deum amamus,
<lb ed="#L" n="78"/>est id propter quod, Deus nobis gratiam impertit: quia
<lb ed="#L" n="79"/>ad hoc nobis dat gratiam ut in eius amorem. elevemur.
<lb ed="#L" n="80"/>Et ideo dilectio est principale quod intenditur in hac vita
<lb ed="#L" n="81"/>per gratiae collationem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="82"/>Secundo. Finis ultimus, ad quem homo per. auxilium
<lb ed="#L" n="83"/>divinae gratiae perducitur, est visio Dei per essentiam, quae
<lb ed="#L" n="84"/>est propria ipsius, et communicatur homini a Deo. Ergo
<lb ed="#L" n="85"/>non potest homo ad hunc finem perduci nisi uniatur Deo
<lb ed="#L" n="86"/>per conformitatem voluntatis, qui est proprius effectus
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="87"/>dilectionis. Ergo per gratiam gratum facientem homo 
consti<lb ed="#L" break="no" n="88"/>tuitur. Dei dilector. - Probatur prima consequentia. Quia
<lb ed="#L" n="89"/>eorum quorum. est unus finis, oportet aliquam unionem
<lb ed="#L" n="90"/>esse inquantum ordinantur ad finem: ut patet in civibus,
<lb ed="#L" n="91"/>et in militibus. — Secunda vero: quia per gratiam homo
<lb ed="#L" n="92"/>dirigitur in finem ei communicatum a Deo.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="93"/>Attendendum, ex doctrina Sancti Thomae I II5, q. xxvi,
<lb ed="#L" n="94"/>a. 2, quod in amore amicitiae, amans bona vel. mala. amici
<lb ed="#L" n="95"/>reputat quasi sua, et voluntatem amici sicut suam; ut
<lb ed="#L" n="96"/>quasi in suo amico videatur bona vel mala pati. Et propter
<lb ed="#L" n="97"/>hoc dicitur IX Eth. et Il Rhet., quod amicorum est eadem
<lb ed="#L" n="98"/>velle, et in eodem tristari et gaudere. Idcirco bene hic
<lb ed="#L" n="99"/>dicitur quod conformitas voluntatis est proprius effectus
<lb ed="#L" n="100"/>dilectionis, scilicet eius quae ad amicitiam pertinet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="101"/>Tertio. Principalis perfectio affectus est dilectio. Ergo
<lb ed="#L" n="102"/>principalis effectus gratiae gratum facientis est ut homo
<lb ed="#L" n="103"/>Deum diligat. — Probatur antecedens hoc signo, quod
<lb ed="#L" n="104"/>omnis motus affectus ab amore derivatur: ut patet 
discur<lb ed="#L" break="no" n="105"/>rendo per omnes. — Consequentia vero probatur: quia,
<lb ed="#L" n="106"/>cum finis et bonum sit proprium obiectum affectus, oportet
<lb ed="#L" n="107"/>quod per gratiam gratum facientem, quae hominem dirigit
<lb ed="#L" n="108"/>in ultimum finem, affectus hominis principaliter perficiatur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="109"/>Advertendum quod non sic intelligendum est oportere
<lb ed="#L" n="110"/>per gratiam perfici affectum quasi ipsa sit forma et perfectio
<lb ed="#L" n="111"/>in voluntate existens: sed quia oportet ex ipsa originari
<lb ed="#L" n="112"/>dilectionem, quae est prima affectus perfectio, tanquam
<lb ed="#L" n="113"/>ex eo per quod homo dirigitur originaliter et 
fundamen<lb ed="#L" break="no" n="114"/>taliter in ultimum finem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="115"/>Quarto. Gratia gratum faciens est quaedam forma in
<lb ed="#L" n="116"/>homine per quam ordinatur ad ultimum finem, qui est
<lb ed="#L" n="117"/>Deus. Ergo per eam homo Dei similitudinem consequitur.
<lb ed="#L" n="118"/>Ergo per eam efficitur Dei dilector. — Probatur prima
<lb ed="#L" n="119"/>consequentia. Quia forma per quam res ordinatur in aliquem
<lb ed="#L" n="120"/>finem, assimilat quodammodo rem illam fini: ut patet in
<lb ed="#L" n="121"/>gravitate.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="122"/>Advertendum quod non dicit Sanctus Thomas formam
<lb ed="#L" n="123"/>assimilare simpliciter rem fini, sed quodammodo : quia inter
<lb ed="#L" n="124"/>illa non est proprie similitudo, quae dicit convenientiam
<pb ed="#L" n="446"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in forma; sed est quaedam similitudo proportionis, 
inquan<lb ed="#L" break="no" n="2"/>tum forma est proportionata ad inducendum finem, et sic 
<lb ed="#L" n="3"/>finis in ea aliquo modo virtualiter continetur. 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="4"/>Quinto. Üt ex dictis patet, oportet ex gratia hominis 
<lb ed="#L" n="5"/>operationes perfectiores fieri. Ergo necesse est quod per  
<lb ed="#L" n="6"/>eam. Dei dilectio constituatur in nobis. — Probatur 
conse<lb ed="#L" break="no" n="7"/>quentia. Quia ad perfectionem operationis requiritur quod  
<lb ed="#L" n="8"/>aliquis constanter et prompte operetur. Hocautem praecipue 
<lb ed="#L" n="9"/>facit amor, per quem etiam difficilia et gravia levia videntur, 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="10"/>CowriRMATUR auctoritate Apostoli, Rom. v, <quote>Caritas 
<lb ed="#L" n="11"/>Dei</quote> etc.; et Joan. xiv, <quote>Qui diligit me</quote> etc. 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="12"/>II. Ad evidentiam supradictae conclusionis, 
consideran<lb ed="#L" break="no" n="13"/>dum est quod, cum, per gratiam. dicitur. homo  effici Dei 
<lb ed="#L" n="14"/>dilector, hoc non est sic intelligendum quasi gratia sit forma  
<lb ed="#L" n="15"/>dilectionis Dei formaliter causativa, eo modo quo per 
habi<lb ed="#L" break="no" n="16"/>tum iustitiae elicitur iustitide actus; nec etiam quia sit  
<lb ed="#L" n="17"/>effective proprie caritatis productiva, qua Deus a nobis 
<lb ed="#L" n="18"/>diligitur: sed quia. naturaliter praecedit habitum caritatis,   
<lb ed="#L" n="19"/>ilique praesupponitur; et quia, secundum .divinam ordi- 
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="20"/>nationem, eam. caritas inseparabiliter concomitatur; .et .ad
<lb ed="#L" n="21"/>eam quasi. naturali quadam concomitantia resultat, sicut
<lb ed="#L" n="22"/>passio subiectum proprium concomitatur, Unde potest dici
<lb ed="#L" n="23"/>gratia esse causa caritatis eo rnodo quo, inter effectus 
essen<lb ed="#L" break="no" n="24"/>tialiter ordinatos, quotum scilicet secundus praesupponit
<lb ed="#L" n="25"/>primum; effectus primus. dicitur causa secundorum,. per
<lb ed="#L" n="26"/>modum cuiusdam. naturalis resultantiae ab ipso 
proceden<lb ed="#L" break="no" n="27"/>tium: — hoc autem non est proprie esse causam effectivam,
<lb ed="#L" n="28"/>sed improprie. Aut etiam esse instrumentum principalis
<lb ed="#L" n="29"/>agentis, omnes illos effectus simul producentis secundum
<lb ed="#L" n="30"/>durationem, sed ordine quodam secundum naturam. Propter
<lb ed="#L" n="31"/>hoc non proposuit Sanctus Thomas gratiam gratum 
fa<lb ed="#L" break="no" n="32"/>cientem. esse causam dilectionis qua. Deum diligimus : sed
<lb ed="#L" n="33"/>quod per. auxilium divinae gratiae hoc homo consequitur,
<lb ed="#L" n="34"/>quod Deum diligat . Quod idem dictu est ac si diceretur
<lb ed="#L" n="35"/>quod ad gratiam concomitantia naturali et necessaria, 
se<lb ed="#L" break="no" n="36"/>cundum ordinem divinae providentiae, caritas consequitur.
<lb ed="#L" n="37"/>—- Idem dicendum est de fide et ei de. quibus inferius
<lb ed="#L" n="38"/>est sermo. .
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
