<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 1</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 1</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="4"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e1716"><!-- ferv7a-l3c1 -->
            <head xml:id="ferv7a-d1e1716-Hd1e101">Capitulum 1</head>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e103">
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="39" type="fixed=4"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e110">
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="40"/>EXPEDITO SECUNDO LIBRO, in quo Sanctus Thomas de
<lb ed="#L" n="41"/>processu creaturarum a Deo determinavit, nunc 
Ter<lb ed="#L" break="no" n="42"/>tius explanandus. est Liber, in quo de ordine creaturarum
<lb ed="#L" n="43"/>in Deum sicut in finem determinatur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e123">
               <lb ed="#L" n="44"/>Circa hoc autem duo facit Sanctus Thomas: primo,
<lb ed="#L" n="45"/>ponit Prooemium ; secundo, exequitur propositum.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e130">
               <lb ed="#L" n="46"/>Prooemium in duas dividitur partes : primo enim 
osten<lb ed="#L" break="no" n="47"/>ditur Deum habere regimen creaturarum ; secundo, divisio
<lb ed="#L" n="48"/>huius libri concluditur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e140">
               <lb ed="#L" n="49"/>I. Quantum ad primum, supposito ex praecedentibus
<lb ed="#L" n="50"/>Deum esse primum entium, et omnium esse primum 
princi<lb ed="#L" break="no" n="51"/>pium, duas ponit conclusiones Sanctus Thomas. Prima est :
<lb ed="#L" n="52"/>Deus habet dominium perfectum super res ab ipso productas.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e151">
               <lb ed="#L" n="53"/>Probatur quoad primam partem sic. Deus tribuit esse
<lb ed="#L" n="54"/>alis per arbitrium suae voluntatis, Ergo habet omnium
<lb ed="#L" n="55"/>factorum suorum dominium. — Probatur consequentia. Quia
<lb ed="#L" n="56"/>super ea quae nostrae voluntati subduntur, dominamur.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e162">
               <lb ed="#L" n="57"/>Quoad secundam vero partem probatur, quia non 
in<lb ed="#L" break="no" n="58"/>diget exterioris agentis adminiculo, nec materiae 
funda<lb ed="#L" break="no" n="59"/>mento, cum sit totius [esse] universalis effector, idest, 
pro<lb ed="#L" break="no" n="60"/>ductor omnium quae sunt in re.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e173">
               <lb ed="#L" n="61"/>2. Circa istam propositionem, Super ea quae nostrae
<lb ed="#L" n="62"/>voluntati subduntur, dominamur, attendendum quod 
in<lb ed="#L" break="no" n="63"/>telligitur quantum ad illud secundum quod nostrae 
vo<lb ed="#L" break="no" n="64"/>luntati subduntur. Contingit enim quod aliqua subduntur
<lb ed="#L" n="65"/>nostrae voluntati. quantum ad unum, non autem quantum
<lb ed="#L" n="66"/>ad aliud. Puta, domus aliqua subest voluntati alicuius
<lb ed="#L" n="67"/>quantum ad usum, non autem quantum ad ipsam 
sub<lb ed="#L" break="no" n="68"/>stantiam domus : quia in libertate sua est habitare domum
<lb ed="#L" n="69"/>aut non habitare, et concedere usum alteri aut non 
con<lb ed="#L" break="no" n="70"/>cedere, unde est dominus domus quantum ad usum, non
<lb ed="#L" n="71"/>autem quantum ad substantiam. Eodem modo, si. aliquis
<lb ed="#L" n="72"/>sit voluntati alicuius subditus quantum ad directionem et
<lb ed="#L" n="73"/>gubernationem ipsius, ille est dominus eius quantum ad
<lb ed="#L" n="74"/>directionem et gubernationem : non autem quantum ad
<lb ed="#L" n="75"/>alia, utpote non se extendens universaliter ad omnia quae
<lb ed="#L" n="76"/>sunt in re. Unde hoc dominium est incompletum et. 
im<lb ed="#L" break="no" n="77"/>perfectum. Quia autem omnia voluntati divinae subduntur
<lb ed="#L" n="78"/>universaliter, quantum ad omnia quae sunt in re; et sic
<lb ed="#L" n="79"/>illi subduntur quod per solam voluntatem, absque alterius
<lb ed="#L" n="80"/>adminiculo, produci possunt: ideo Deus plenum et per-
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>fectum dominium super omnia creata habet, ut videlicet
<lb ed="#L" n="82"/>omnia secundum ipsius dispositionem in re eveniant.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e225">
               <lb ed="#L" n="83"/>II. Secunda conclusio est: Deus est omnium 
creatu<lb ed="#L" break="no" n="84"/>rarum rector perfectus. Hanc conclusionem primo 
pro<lb ed="#L" break="no" n="85"/>bat; secundo, manifestat diversos modos regiminis Dei.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e234">
               <lb ed="#L" n="86"/>Probat autem primam partem hac ratione. Deus ordinat
<lb ed="#L" n="87"/>res in finem, et earum actiones dirigit. Ergo est earum
<lb ed="#L" n="88"/>rector. - Probatur antecedens quoad res: quia ea quae
<lb ed="#L" n="89"/>per voluntatem agentis producuntur, unumquodque . ab
<lb ed="#L" n="90"/>agente in finem aliquem ordinatur; cum bonum et finis
<lb ed="#L" n="91"/>sit proprium obiectum voluntatis. Quo vero ad actiones:
<lb ed="#L" n="92"/>quia unumquodque et per suam actionem finem ultimum
<lb ed="#L" n="93"/>consequitur, et eam oportet dirigi ab eo qui principia
<lb ed="#L" n="94"/>rebus dedit per quae agunt.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e257">
               <lb ed="#L" n="95"/>Secundam vero partem probat, Deus est perfectus in
<lb ed="#L" n="96"/>essendo et causando, Ergo: est et in regendo perfectus.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e264">
               <lb ed="#L" n="97"/>Ad evidentiam eorum quae circa hanc conclusionem
<lb ed="#L" n="98"/>dicuntur, advertendum quod supponit Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="99"/>quod ordinare res in finem dirigendo operationes ad 
fi<lb ed="#L" break="no" n="100"/>nem et dando eis principia per quae operantur, sit ipsas
<lb ed="#L" n="101"/>res regere et gubernare. Hoc enim tanquam manifestum
<lb ed="#L" n="102"/>supponit, et tanquam nominis rationem dicens, ut patet
<lb ed="#L" n="103"/>Prima, q. cri, a. 1. Unde et ibidem articulo 4, inquit quod
<lb ed="#L" n="104"/>duo sunt effectus generales gubernationis divinae, scilicet
<lb ed="#L" n="105"/>conservatio rerum in bono, et motio earum ad bonum.
<lb ed="#L" n="106"/>Et ideo ex eo quod Deus res a se productas ordinat in
<lb ed="#L" n="107"/>finem, concludit immediate ipsum esse rectorem omnium,
<lb ed="#L" n="108"/>suppressa maiore, quam veluti manifestam praetermittit.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e293">
               <lb ed="#L" n="109"/>III. Secundo loco ostendit quam diversus sit huius 
re<lb ed="#L" break="no" n="110"/>giminis effectus . Et ponit quod diversimode in diversis
<lb ed="#L" n="111"/>ostenditur, Quia quaedam non solum diriguntur, sed etiam
<lb ed="#L" n="112"/>seipsa in finem dirigunt, secundum proprias actiones; et
<lb ed="#L" n="113"/>ad consecutionem ultimi finis admittuntur si in sua 
dire<lb ed="#L" break="no" n="114"/>ctione divino regimini subdantur; repelluntur autem si
<lb ed="#L" n="115"/>secus egerint. - Quaedam vero ab alio tantum diriguntur.
<lb ed="#L" n="116"/>Sed haec in duplici genere sunt. Nam quaedam, sicut in
<lb ed="#L" n="117"/>esse naturali defectum pati non possunt, ita in propriis
<lb ed="#L" n="118"/>actionibus indeficienter regimini primi regentis 
subiiciun<lb ed="#L" break="no" n="119"/>tur, et a suo ordine nunquam exorbitant: — supple, nisi
<lb ed="#L" n="120"/>aliquid in. eis praeter naturam aut supra naturam Deus
<lb ed="#L" n="121"/>operetur. Huiusmodi sunt corpora caelestia, quorum motus
<pb ed="#L" n="5"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>semper uniformiter procedant. - Quaedam. vero, sicut in
<lb ed="#L" n="2"/>esse naturae pati possunt defectum, ita et in actibus 
pro<lb ed="#L" break="no" n="3"/>priis: qui tamen defectus per aliquod bonum inde 
prove<lb ed="#L" break="no" n="4"/>niens compensatur. Talia autem sunt corpora corruptibilia:
<lb ed="#L" n="5"/>haec enim, sicut ab ipso Deo condita sunt, ita potestati
<lb ed="#L" n="6"/>eius perfecte subduntur, quamvis videantur ab ordine etm
<lb ed="#L" n="7"/>regiminis. exorbitare.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e343">
               <lb ed="#L" n="8"/>2. Hic duo. sunt attendenda. Primum est, quod res 
or<lb ed="#L" break="no" n="9"/>dinata in finem ab alio, ex motione ipsius habet consequi
<lb ed="#L" n="10"/>finem, quandiu sub ordine illius moventis perseverat: sed
<lb ed="#L" n="11"/>quando ab intentione et motione primi moventis 
digre<lb ed="#L" break="no" n="12"/>ditur, tunc finem ad quem ab agente movetur, non 
con<lb ed="#L" break="no" n="13"/>sequitur. Quandiu enim sagitta subditur motioni recte 
sa<lb ed="#L" break="no" n="14"/>gittantis, finem ad quem a sagittante dirigitur consequitur:
<lb ed="#L" n="15"/>sed si ex aliquo impellente non substet ordini motionis
<lb ed="#L" n="16"/>a sagittante, sed alio deflectatur, finem consequi non 
po<lb ed="#L" break="no" n="17"/>terit. Idemque eveniret.si sagitta esset aliquod movens
<lb ed="#L" n="18"/>seipsum, et seipsam moveret non secundum impetum et
<lb ed="#L" n="19"/>motionem sagittantis, sed contra talem motionem, aut 
ali<lb ed="#L" break="no" n="20"/>quo motu ab illo deviante. Oportet enim quod ad aliquem
<lb ed="#L" n="21"/>finem ab aliquo dirigitur, subdi motioni dirigentis et illam
<lb ed="#L" n="22"/>sequi, si finem talem assequi debeat: non enim in finem
<lb ed="#L" n="23"/>superioris agentis aliquid pervenire potest nisi ex motione
<lb ed="#L" n="24"/>talis agentis, cum finem et agentem oporteat 
proportio<lb ed="#L" break="no" n="25"/>nari; nam nunquam puer finem ad quem eum paedagogus
<lb ed="#L" n="26"/>dirigit, ex tali directione consequitur, nisi directioni tali
<lb ed="#L" n="27"/>subiiciatur. Propterea bene inquit Sanctus Thomas quod ea
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="28"/>quae se dirigunt in finem, si in sua directione divino 
regi<lb ed="#L" break="no" n="29"/>mini subdantur, ad ultimum finem consequendum ex divino
<lb ed="#L" n="30"/>regimine admittuntur, repelluntur autem si secus egerint.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e398">
               <lb ed="#L" n="31"/>Secundum est, quod corruptibilia, quamvis ab ordine
<lb ed="#L" n="32"/>sibi dato a primo regente exorbitent, puta cuin arbor 
sta<lb ed="#L" break="no" n="33"/>tuto tempore non floret, non tamen. propter hoc a divino
<lb ed="#L" n="34"/>regimine subtrahuntur. Tum quia sic reguntur ut deficere
<lb ed="#L" n="35"/>possint. et impediri. Tum quia etiam ex tali exorbitantia
<lb ed="#L" n="36"/>aliquid a Deo elicitur: et sic, etiam dum talia corpora a
<lb ed="#L" n="37"/>naturali ordine exorbitant, ipsam exorbitantiam Deus 
or<lb ed="#L" break="no" n="38"/>dinat, loco illius bonum aliquod substituendo. — Sed de
<lb ed="#L" n="39"/>iis omnibus inferius, cum de divina agetur providentia,
<lb ed="#L" n="40"/>amplior sermo erit ,
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e422">
               <lb ed="#L" n="41"/>Postremo, utramque conclusionem simul auctoritate
<lb ed="#L" n="42"/>Psalmi, Deus Magnus Dominus etc., quam diligenter . 
ex<lb ed="#L" break="no" n="43"/>planat, confirmat.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e432">
               <lb ed="#L" n="44"/>IV. Quantum ad secundum , concludit intentionem
<lb ed="#L" n="45"/>huius Tertii Libri, eiusque generalem divisionem. Et ait
<lb ed="#L" n="46"/>quod, cum. in antecedentibus determinatum sit de 
perfe<lb ed="#L" break="no" n="47"/>ctione divinae naturae ac etiam de perfectione potestatis
<lb ed="#L" n="48"/>ipsius, in hoc Tertio Libro de perfecta auctoritate sive
<lb ed="#L" n="49"/>dignitate ipsius, secundum quod est omnium rector et finis;
<lb ed="#L" n="50"/>agendum est.
</p>
            <p xml:id="ferv7a-d1e1716-d1e450">
               <lb ed="#L" n="51"/>Circa hoc autem, agendum est prinio de Deo secundum
<lb ed="#L" n="52"/>quod est rerum omnium finis; secundo, de eius regimine,
<lb ed="#L" n="53"/>cap. Lxiv; tertio, specialiter de eius;regimine circa naturas
<lb ed="#L" n="54"/>intellectuales.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>