<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 127</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 127</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="391"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2745"><!-- ferv7a-l3c127 -->
            <head>Capitulum 127</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="15" type="fixed=391"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="16"/>POSTQUAM ostendit Sanctus Thomas quomodo per 
di<lb ed="#L" break="no" n="17"/>vinam legem ordinatur homo circa usum venereorum,
<lb ed="#L" n="18"/>consequenter vult ostendere quomodo circa ciborum usum
<lb ed="#L" n="19"/>ordinetur ,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="20"/>I. Et ponit primo  hanc conclusionem: Nullus cibiusus
<lb ed="#L" n="21"/>secun se est peccatum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="22"/>Probatur primo sic. Finis debitus sumptionis ciborum
<lb ed="#L" n="23"/>est conservatio corporis per nutrimentum. Ergo quicumque
<lb ed="#L" n="24"/>cibus hoc facere potest, absque peccato potest sumi. Ergo
<lb ed="#L" n="25"/>nullius cibi sumptio est secundum se peccatum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="26"/>Probatur prima consequentia. Quia fit unumquodque
<lb ed="#L" n="27"/>secundum rationem quando ordinatur secundum quod 
con<lb ed="#L" break="no" n="28"/>gruit debito fini. Quod autem fit secundum rationem, fit
<lb ed="#L" n="29"/>absque peccato.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="30"/>Consequentia vero secunda relinquitur pro manifesta.
<lb ed="#L" n="31"/>Quia, cum nomine cibi intelligatur quicquid in corporis
<lb ed="#L" n="32"/>nutrimentum transire potest, omnis cibus, inquantum
<lb ed="#L" n="33"/>huiusmodi, potest corpus nutriendo conservare. Et ideo, si
<lb ed="#L" n="34"/>quicumque cibus hoc facere potest, absque peccato sumi
<lb ed="#L" n="35"/>potest, optime sequitur quod omnis cibus absque peccato
<lb ed="#L" n="36"/>potest sumi. Et sic sequitur quod nullius cibi sumptio sit
<lb ed="#L" n="37"/>secundum se peccatum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="38"/>IL. Secundo. Nullus cibus secundum suam naturam malus
<lb ed="#L" n="39"/>est, quia omnis res secundum suam naturam est bona, ut
<lb ed="#L" n="40"/>superius est ostensum: licet possit esse alicui malus, 
in<lb ed="#L" break="no" n="41"/>quantum saluti corporis ipsius contrariatur. Ergo nullius
<lb ed="#L" n="42"/>cibi sumptio, inquantum est talis res, est secundum se
<lb ed="#L" n="43"/>peccatum; licet esse possit si aliquis, praeter rationem,
<lb ed="#L" n="44"/>ipso contra suam salutem utatur. — Probatur consequentia.
<lb ed="#L" n="45"/>Quia nullius rei usus secundum se malus est, nisi res ipsa
<lb ed="#L" n="46"/>secundum se mala sit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="47"/>Tertio. Uti rebus ad hoc ad quod sunt, non est 
se<lb ed="#L" break="no" n="48"/>cundum se malum. Sed omnia sunt propter hominem. Ergo
<lb ed="#L" n="49"/>uti rebus vel ad esum, vel ad quicquid aliud homini sunt
<lb ed="#L" n="50"/>utilia, non est secundum se peccatum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="51"/>III. Quarto. Cibi immediate ad corpus pertinent, non
<lb ed="#L" n="52"/>ad animam. Ergo etc. — Probatur consequentia. Quia 
de<lb ed="#L" break="no" n="53"/>fectus peccati ab anima derivatur ad corpus, non autem
<lb ed="#L" n="54"/>e converso: peccatum enim dicimus secundum quod 
de<lb ed="#L" break="no" n="55"/>ordinatur voluntas.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="56"/>2. Circa probationem consequentiae occurrit dubium.
<lb ed="#L" n="57"/>Videtur enim peccatum originale a carne derivari ad 
ani<lb ed="#L" break="no" n="58"/>mam: cum ipsa anima ex unione ad carnem peccati 
ori<lb ed="#L" break="no" n="59"/>ginalis maculam contrahat. Ergo non videtur universaliter
<lb ed="#L" n="60"/>verum quod ab anima derivetur defectus peccati ad corpus,
<lb ed="#L" n="61"/>non autem e converso.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="62"/>Respondetur quod dupliciter possumus intelligere 
pec<lb ed="#L" break="no" n="63"/>catum originale derivari a carne ad animam, Uno modo,
<lb ed="#L" n="64"/>quia prius inficiat carnem, quae simul cum anima constituit
<lb ed="#L" n="65"/>humanam naturam tanquam pars. Et hoc modo falsum
<lb ed="#L" n="66"/>est: quia, ut declarat Sanctus Thomas in plerisque locis,
<lb ed="#L" n="67"/>singulariter autem in QQ. de Malo, q. 1v, a. 3, peccatum
<lb ed="#L" n="68"/>originale est subiective tantum in anima rationali inquantum
<lb ed="#L" n="69"/>est pars naturae humanae. — Nec valet quod dicitur ipsam
<lb ed="#L" n="70"/>ex unione ad carnem peccati originalis maculam contrahere.
<lb ed="#L" n="71"/>Quia hoc non dicitur quasi ipsa caro prius infecta animam
<lb ed="#L" n="72"/>inficiat: sed quia anima non contrahit illam maculam nisi
<cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="73"/>inquantum est actu pars humanae naturae; non fit autem
<lb ed="#L" n="74"/>actu pars humanae naturae nisi per unionem ad carnem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="75"/>Alio modo, quia prius est in carnali semine, ex quo
<lb ed="#L" n="76"/>homo generatur, quam in anima sit. Et sic verum est quod
<lb ed="#L" n="77"/>est in semine tanquam in causa instrumentali: non autem
<lb ed="#L" n="78"/>verum est quod sit in ipso tanquam in causa principali,
<lb ed="#L" n="79"/>vel tanquam in subiecto. Probatio autem Sancti Thomae
<lb ed="#L" n="80"/>intelligitur quod defectus peccati derivatur ab anima ad
<lb ed="#L" n="81"/>corpus tanquam a causa principali et a subiecto peccati,
<lb ed="#L" n="82"/>non autem e converso a corpore ad animam. Et sic
<lb ed="#L" n="83"/>obiectio nulla est.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="84"/>IV. Secunda conclusio  est: Ciborum sumptio ROMAN
<lb ed="#L" n="85"/>esse peccatum inquantum repugnat rectitudini voluntatis.
<lb ed="#L" n="86"/>Declarat autem hoc multipliciter fieri: scilicet aut propter
<lb ed="#L" n="87"/>repugnantiam ad proprium finem ciborum, sicut cum quis
<lb ed="#L" n="88"/>propter delectationem utitur cibis saluti corporis contrariis;
<lb ed="#L" n="89"/>aut propter repugnantiam ad conditionem eius qui utitur
<lb ed="#L" n="90"/>cibis, vel eorum cum quibus conversatur; aut propter
<lb ed="#L" n="91"/>repugnantiam ad legem ex aliqua causa speciali aliquos
<lb ed="#L" n="92"/>cibos prohibentem; vel ad regulam prohibentem aliquibus
<lb ed="#L" n="93"/>cibis uti ad concupiscentiam refraenandam (intellige, ubi
<lb ed="#L" n="94"/>hoc esset per regulam ad peccatum obligantem prohibitum).
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="95"/>CONFIRMATUR conclusio auctoritate Domini Matth. xv;
<lb ed="#L" n="96"/>et Apostoli I Cor. x, et I Tim. 1v.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="97"/>Per hoc autem excluditur quorundam error qui 
ali<lb ed="#L" break="no" n="98"/>quorum ciborum usum secundum se dicunt esse illicitum,
<lb ed="#L" n="99"/>de quibus Apostolus loquitur ibidem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="100"/>V. Ex praedictis infert Sanctus Thomas quod zec etiam
<lb ed="#L" n="101"/>divitiarum possessio secundum se est illicita, si ordo rationis
<lb ed="#L" n="102"/>servetur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="103"/>Probatur. Quia ea quae exterius possidentur, necessaria
<lb ed="#L" n="104"/>sunt ad ciborum sumptionem, ad educationem prolis, ad
<lb ed="#L" n="105"/>familiae sustentationem, et alias corporis necessitates. Ista
<lb ed="#L" n="106"/>autem non sunt illicita, nisi secundum quod exeunt ab
<lb ed="#L" n="107"/>ordine rationis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="108"/>Confirmatur. Quia Apostolus, I 7Zm. ult. divites non
<lb ed="#L" n="109"/>condemnat, sed eis certam regulam divitiis utendi tradit.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="110"/>Excluditur per hoc error quorundam qui, ut Augustinus
<lb ed="#L" n="111"/>in libro de Haeresibus refert, Apostolicos se 
arrogan<lb ed="#L" break="no" n="112"/>tissime vocaverunt, eo quod in suam communionem non
<lb ed="#L" n="113"/>acciperent utentes coniugibus, et res proprias possidentes.
<lb ed="#L" n="114"/>Qui ideo sunt haeretici, quoniam, se ab Ecclesiae 
sepa<lb ed="#L" break="no" n="115"/>rantes, putant nullam spem habere eos qui iis rebus utuntur
<lb ed="#L" n="116"/>quibus ipsi carent.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="117"/>VI. Circa rerum possessionem et divitiarum, 
conside<lb ed="#L" break="no" n="118"/>randum, ex doctrina Sancti Thomae II II, q. rxvr, a. 2,
<lb ed="#L" n="119"/>quod in hoc duo possumus considerare: scilicet 
procura<lb ed="#L" break="no" n="120"/>tionis et dispensationis potestatem; et ipsarum possessionum
<lb ed="#L" n="121"/>ac divitiarum usum. Quantum ad primum: Licitum est
<lb ed="#L" n="122"/>homini quod propria possideat. Quia hoc modo et 
solli<lb ed="#L" break="no" n="123"/>citius et ordinatius res procurantur, et status hominum est
<lb ed="#L" n="124"/>magis pacificus. - Quantum vero ad secundum: Non licet
<lb ed="#L" n="125"/>habere divitias quasi proprias, sed haberi debent tanquam
<lb ed="#L" n="126"/>communes: ut scilicet de facili homo eas communicet in
<lb ed="#L" n="127"/>necessitates aliorum. — Utrumque istorum tangit Sanctus
<lb ed="#L" n="128"/>Thomas$ hoc loco. Primum, cum ait quod nec divitiarum
<lb ed="#L" n="129"/>possessio secundum se est illicita: hoc enim pertinet ad pro-
<pb ed="#L" n="392"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>curationis et dispensationis potestatem. — Secundum vero  
<lb ed="#L" n="2"/>cum ait, sj ordo rationis servetur: hoc enim non solum  
<lb ed="#L" n="3"/>ad rerum possessionem, quae iusta esse debet, refertur,  
<lb ed="#L" n="4"/>sed etiam ad usum pertinet. Unde in eius explanatione 
<lb ed="#L" n="5"/>ponit, et quod eis debito modo utatur ad suam et aliorum  
<lb ed="#L" n="6"/>utilitatem. 
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="7"/>2. Si autem instetur, quia secundum ius naturale omnia  
<lb ed="#L" n="8"/>sunt communia; et per consequens contra ius naturale 
<lb ed="#L" n="9"/>est possessionum aut divitiarum proprietas: — respondetur, 
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="10"/>ex doctrina Sancti Thomae ibidem, et Ia II, q. xciv, a.
<lb ed="#L" n="11"/>5, ad 3, quod non dicitur communis omuium possessio
<lb ed="#L" n="12"/>esse de iure naturali quia ad hoc natura inclinet: sed
<lb ed="#L" n="13"/>quia natura distinctionem possessionum non induxit. Sicut
<lb ed="#L" n="14"/>possumus dicere quod hominem esse nudum est de iure
<lb ed="#L" n="15"/>naturali, quia natura non dedit ei vestitum, sed ars 
adin<lb ed="#L" break="no" n="16"/>venit. Et ideo possessionum proprietas non est contra ius
<lb ed="#L" n="17"/>naturale, sicut nec hominem esse vestitum: sed est aliquid
<lb ed="#L" n="18"/>per humanam inventionem iuri naturali superadditum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
