<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 106</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 106</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="334"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2573"><!-- ferv7a-l3c106 -->
            <head>Capitulum 106</head>
            <p>
               <cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="81" type="fixed=334"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="d"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>Viso quod opera magorum a substantia intellectuali 
effi<lb ed="#L" break="no" n="83"/>caciam habent, vult consequenter ostendere Sanctus
<lb ed="#L" n="84"/>Thomas quod talis substantia non est bona nec laudabilis .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="85"/>I. Circa hoc autem duo facit. Primo, ostendit quod
<lb ed="#L" n="86"/>huiusmodi substantia non est bona et laudabilis; secundo,
<lb ed="#L" n="87"/>de eius malitia inquirit, capite sequenti.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="e"/>
               <lb ed="#L" n="88"/>Quantum ad primum, arguit primo sic. Ex magicis
<lb ed="#L" n="89"/>artibus praestatur patrocinium aliquibus quae sunt contraria
<lb ed="#L" n="90"/>virtuti, furtis scilicet, adulteriis, et huiusmodi maleficiis :
<lb ed="#L" n="91"/>unde et iis utentes artibus malefici vocantur. Ergo 
intel<lb ed="#L" break="no" n="92"/>lectualis natura non est bene disposita secundum virtutem,
<lb ed="#L" n="93"/>cuius auxilio magicae artes utuntur. — Probatur conse-
<pb ed="#L" n="335"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quentia. Quia praestare patrocinium aliquibus quae sunt
<lb ed="#L" n="2"/>contraria virtuti, non est alicuius intellectus bene dispositi.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="3"/>II. Secundo. Huiusmodi artibus utuntur plerumque 
ho<lb ed="#L" break="no" n="4"/>mines scelerati, Ergo etc. — Probatur consequentia. Quia
<lb ed="#L" n="5"/>non est intellectus bene dispositi secundum virtutem 
fa<lb ed="#L" break="no" n="6"/>miliarem esse et patrocinium exhibere sceleratis, et. non
<lb ed="#L" n="7"/>quibuslibet optimis viris.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="8"/>Si diceretur, de mente Theophrasti , ad praedictas 
ra<lb ed="#L" break="no" n="9"/>tiones, quod substantia intellectualis praestans efficaciam
<lb ed="#L" n="10"/>magicis operibus non est per se mala, sed tantum per
<lb ed="#L" n="11"/>accidens, inquantum a magis trahitur ad usum malorum:
<lb ed="#L" n="12"/>sicut et virtus alicuius herbae bona est, tamen efficitur
<lb ed="#L" n="13"/>mala alicui inquantum perversi medici eis male utuntur: —
<lb ed="#L" n="14"/>patet hoc nihil esse. Quia substantia intellectualis huiusmodi
<lb ed="#L" n="15"/>voluntarie ad opera magorum concurrit, et non trahitur
<lb ed="#L" n="16"/>ab ipsis ad malum usum, quemadmodum inanimata. Et
<lb ed="#L" n="17"/>ideo, si ad opera mala concurrat, hoc non est nisi ex eius
<lb ed="#L" n="18"/>mala dispositione.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="19"/>III. Tertio. Per huiusmodi artes non adipiscuntur 
ho<lb ed="#L" break="no" n="20"/>mines aliquem profectum in bonis rationis, quae sunt
<lb ed="#L" n="21"/>scientiae et virtutes, sed in quibusdam. minimis, ut est 
in<lb ed="#L" break="no" n="22"/>ventio furtorum, et latronum deprehensio, et huiusmodi.
<lb ed="#L" n="23"/>Ergo etc. — Probatur consequentia. Quia, cum intellectus
<lb ed="#L" n="24"/>bene dispositi sit reducere homines in bona rationis, quae
<lb ed="#L" n="25"/>sunt hominum propria bona, abducere ab istis, pertrahendo
<lb ed="#L" n="26"/>ad aliqua minima bona, est intellectus indecenter dispositi.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="27"/>Advertendum quod, licet per magicas artes aliquando
<lb ed="#L" n="28"/>accipiantur aliqua documenta scientiarum, pro maiori 
ta<lb ed="#L" break="no" n="29"/>men parte exercentur ad aliqua. minima. Ideo, cum inquit
<lb ed="#L" n="30"/>Sanctus Thomas quod per huiusmodi artes non 
adipi<lb ed="#L" break="no" n="31"/>scuntur homines profectum in bonis rationis, intelligitur
<lb ed="#L" n="32"/>pro maiori parte.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="33"/>Vel intelligendum est de profectu in bonis rationis
<lb ed="#L" n="34"/>quoad iudicium de agendis, et quoad operationes 
virtu<lb ed="#L" break="no" n="35"/>tum: non autem quoad cognitionem speculativam tantum.
<lb ed="#L" n="36"/>Videmus enim homines qui huiusmodi artibus utuntur,
<lb ed="#L" n="37"/>per eas non proficere in actibus virtutum, quae sunt 
ra<lb ed="#L" break="no" n="38"/>tionis bona, sed magis ad vitia trahi, et a vero rationis
<lb ed="#L" n="39"/>iudicio abhorrere.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="40"/>IV. Quarto. In operationibus praedictarum artium 
il<lb ed="#L" break="no" n="41"/>lusio quaedam videtur, et irrationabilitas. Requirunt enim
<lb ed="#L" n="42"/>hominem re venerea non attrectatum : cum tamen 
quan<lb ed="#L" break="no" n="43"/>doque adhibeantur ad illicitos concubitus conciliandos.
<lb ed="#L" n="44"/>Ergo etc. — Probatur consequentia. Quia in operatione
<lb ed="#L" n="45"/>intellectus bene dispositi nihil irrationabile et sibi 
diver<lb ed="#L" break="no" n="46"/>sum apparet.
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="47"/>Quinto. Aliqui in executione harum artium leguntur
<lb ed="#L" n="48"/>innocentes pueros occidisse. Ergo etc. — Probatur 
conse<lb ed="#L" break="no" n="49"/>quentia. Quia non est bene dispositus secundum 
intelle<lb ed="#L" break="no" n="50"/>ctum qui per aliqua scelera commissa provocatur ad 
auxi<lb ed="#L" break="no" n="51"/>lium alicui ferendum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="52"/>Advertendum quod intellectus nomine in praemissis
<lb ed="#L" n="53"/>rationibus non accipit Sanctus Thomas potentiam 
intel<lb ed="#L" break="no" n="54"/>lectivam praecise sumptam, sed Raturam intellectualem.
<lb ed="#L" n="55"/>Quae dicitur bene disposita secundum virtutem et 
secun<lb ed="#L" break="no" n="56"/>dum morem, quando secundum regulas rationis et 
intel<lb ed="#L" break="no" n="57"/>lectus in suas operationes dirigitur: male autem, quando
<lb ed="#L" n="58"/>non secundum huiusmodi regulas operatur. Quia ergo
<lb ed="#L" n="59"/>verum iudicium intellectus habet ut non feratur auxilium
<lb ed="#L" n="60"/>iis qui ad aliquod suum commodum assequendum gravia
<lb ed="#L" n="61"/>committunt scelera; immo, ut repellantur et impediantur:
<lb ed="#L" n="62"/>ideo non est illa substantia intellectualis bene disposita
<lb ed="#L" n="63"/>quae huiusmodi hominibus auxilium praebet.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="64"/>V. Sexto. In operibus magorum fiunt aliqua quibus
<lb ed="#L" n="65"/>ludificentur homines et decipiantur. Ergo etc. — Probatur
<lb ed="#L" n="66"/>consequentia. Quia, cum bonum proprium intellectus sit
<lb ed="#L" n="67"/>veritas; et boni sit bonum adducere: intellectus bene 
dis<lb ed="#L" break="no" n="68"/>positi videtur esse alios perducere ad veritatem.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="69"/>Septimo. Magi in suis invocationibus utuntur quibusdam
<lb ed="#L" n="70"/>mendaciis, quibus alliciant eos quorum auxilio utuntur:
<lb ed="#L" n="71"/>ut quod, nisi invocatus opem ferat, invocans caelum 
com<lb ed="#L" break="no" n="72"/>minuet, aut sidera deponet, ut Porphyrius, in Epistola ad
<lb ed="#L" n="73"/>Anebriotem , narrat. Ergo etc. — Probatur consequentia.
<lb ed="#L" n="74"/>Quia intellectus bene dispositus veritate allicitur, in qua
<lb ed="#L" n="75"/>delectatur, non autem mendaciis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="76"/>Octavo. Magi invocant eas substantias suppliciter, quasi
<lb ed="#L" n="77"/>superiores: cum autem advenerint, imperant eis quasi
<lb ed="#L" n="78"/>inferioribus. Ergo etc. — Probatur consequentia. Quia non
<lb ed="#L" n="79"/>videtur esse habentis intellectum bene dispositum ut, si sit
<lb ed="#L" n="80"/>superior, imperanti sibi subdatur sicut inferior: aut, si sit
<lb ed="#L" n="81"/>inferior, ut sibi ab co quasi superiori supplicari patiatur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="82"/>Advertendum quod licet, Matth. r1, ponat Glossa unum
<lb ed="#L" n="83"/>gradum humilitatis, Zn quo est omnis iustitia, subesse, 
sci<lb ed="#L" break="no" n="84"/>licet minori; non est tamen humilitatis gradus subesse 
in<lb ed="#L" break="no" n="85"/>feriori arroganti sibi imperium supra superiorem, et illi
<lb ed="#L" n="86"/>obedire. Immo, esset contra rationem; et contra ordinem
<lb ed="#L" n="87"/>institutum a Deo, qui inferiora per superiora gubernat. Ideo
<lb ed="#L" n="88"/>bene hic dicitur quod non est intellectus bene dispositi,
<lb ed="#L" n="89"/>si sit superior, ut subdatur imperanti sibi sicut inferior,
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="90"/>ULTIMO inquit Sanctus Thomas quod per hoc error
<lb ed="#L" n="91"/>gentilium excluditur, huiusmodi operationes diis 
attribuen<lb ed="#L" break="no" n="92"/>tium.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
