<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Capitulum 55</title>
            <author ref="#per-ferq7p">Francesco Silvestri</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Capitulum 55</title>
               <date when="2024-07-22">July 07, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLxEO">Rome, 1926, Vol. 13</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-07-22" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="154"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="ferv7a-d1e2157"><!-- ferv7a-l3c55 -->
            <head>Capitulum 55</head>
            <p>
               <pb ed="#L" n="154"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1" type="fixed=154"/>Commentaria Ferrariensis
</p>
            <p>
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="2"/>POSTQUAM declaravit Sanctus Thomas conditiones 
beati<lb ed="#L" break="no" n="3"/>tudinis ex parte intellectus se tenentes, vult 
conse<lb ed="#L" break="no" n="4"/>quenter de conditionibus eius se tenentibus ex parte obiecti
<lb ed="#L" n="5"/>cogniti determinare .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="6"/>I. Et ponit duas conclusiones . Quarum prima est ista :
<lb ed="#L" n="7"/>Impossibile est quod intellectus creatus divinam essentiam
<lb ed="#L" n="8"/>comprehendat. Hanc autem conclusionem primo probat;
<lb ed="#L" n="9"/>secundo, declarat .
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="10"/>Quantum ad primum, arguit sic primo. impossibile
<lb ed="#L" n="11"/>est quod intellectus creatus videat divinam substantiam
<lb ed="#L" n="12"/>ita perfecte sicut perfecte visibilis est. Ergo. impossibile
<lb ed="#L" n="13"/>est quod ipsam comprehendat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="14"/>Probatur antecedens. Modus divinae visionis 
commen<lb ed="#L" break="no" n="15"/>suratur virtuti luminis gloriae: cumr sit quoddam divinae
<lb ed="#L" n="16"/>cognitionis principium, cuiuslibet autem actionis. modus
<lb ed="#L" n="17"/>sequatur efficaciam principii activi. Sed ipsum lumen deficit
<lb ed="#L" n="18"/>a virtute et claritate divini intellectus: cum illa sit infinita;
<lb ed="#L" n="19"/>et lumen finitum. Ergo per ipsum non ita perfecte videtur
<lb ed="#L" n="20"/>divina substantia sicut eam videt intellectus divinus, 
Intel<lb ed="#L" break="no" n="21"/>lectus autem divinus illam ita perfecte videt sicut perfecte
<lb ed="#L" n="22"/>visibilis est: cum veritas divinae substantiae, et claritas
<lb ed="#L" n="23"/>divini intellectus, sint aequalia, immo sint unum. Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="24"/>Consequentia vero probatur. Quia omne quod 
com<lb ed="#L" break="no" n="25"/>prehenditur ab aliquo cognoscente, cognoscitur ita 
per<lb ed="#L" break="no" n="26"/>fecte sicut cognoscibile est. — Declaratur ex cognitione
<lb ed="#L" n="27"/>quae habetur de triangulo.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="28"/>2. Advertendum quod propositio hic assumpta, scilicet,
<lb ed="#L" n="29"/>Cuiuslibet actionis modus sequitur efficaciam principii
<lb ed="#L" n="30"/>activi, in proposito intelligitur, non de efficacia principii
<lb ed="#L" n="31"/>formalis actuantis potentiam, quae aliquo modo est activa,
<lb ed="#L" n="32"/>sicut est virtus cognoscitiva, quia de hoc alia formabitur
<lb ed="#L" n="33"/>ratio : sed de efficacia principii se tenentis ex parte 
po<lb ed="#L" break="no" n="34"/>tentiae actuabilis per formam. Sic enim lumen gloriae se
<lb ed="#L" n="35"/>habet ad divinam visionem. Inquantum enim elevat 
intel<lb ed="#L" break="no" n="36"/>lectum ad ipsam cognitionem, et disponit ipsum ad 
susce<lb ed="#L" break="no" n="37"/>ptionem divinae essentiae per modum speciei intelligibilis,
<lb ed="#L" n="38"/>ex parte potentiae intellectivae se tenet, et secundum eius
<lb ed="#L" n="39"/>mensuram est efficacia intellectus ad intelligendum, et
<lb ed="#L" n="40"/>modus divinae visionis: quia non solum ex efficacia 
for<lb ed="#L" break="no" n="41"/>mae, sed etiam ex efficacia potentiae intellectivae, oportet
<lb ed="#L" n="42"/>operationem modificari.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="43"/>II. Secundo. Substantia divina. quoddam infinitum est
<lb ed="#L" n="44"/>per comparationem ad omnem intellectum creatum, idest,
<lb ed="#L" n="45"/>in ratione obiecti intelligibilis. Ergo nullius intellectus creati
<lb ed="#L" n="46"/>visio potest adaequare divinam substantiam in videndo: ita
<lb ed="#L" n="47"/>scilicet perfecte eam videndo sicut visibilis est. Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="48"/>Probatur antecedens. Quia virtus finita, cuiusmodi est
<lb ed="#L" n="49"/>intellectus creatus, qui sub certa specie determinatur, non
<lb ed="#L" n="50"/>potest in sua operatione adaequare obiectum infinitum.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="51"/>Attendendum, cum loquitur hic. Sanctus Thomas de
<lb ed="#L" n="52"/>virtute finita intellectus creati, quod non accipit virtutem
<lb ed="#L" n="53"/>naturalem dumtaxat ipsius, sed ipsam ut etiam vigoratur
<lb ed="#L" n="54"/>per lumen gloriae: quia, cum lumen gloriae in se sit 
vir<lb ed="#L" break="no" n="55"/>tutis finitae, non potest elevare intellectum ad hoc ut sit
<lb ed="#L" n="56"/>virtutis infinitae in intelligendo, sed semper remanet 
vir<lb ed="#L" break="no" n="57"/>tutis finitae. Et per consequens semper remanet obiecto
<lb ed="#L" n="58"/>infinite cognoscibili inadaequatus: licet per tale lumen
<lb ed="#L" n="59"/>factus sit illi obiecto proportionatus, ut possit illo 
intelli<lb ed="#L" break="no" n="60"/>gibiliter actuari. Non enim omne alteri proportionatum
<lb ed="#L" n="61"/>illi adaequatur: sicut materia prima istorum inferiorum est
<lb ed="#L" n="62"/>proportionata ad unamquamque inferiorem formam. 
sub<lb ed="#L" break="no" n="63"/>stantialem. suscipiendam, non tamen est unicuique 
adae<lb ed="#L" break="no" n="64"/>quata, sed, dum unam habet, remanet adhuc capax alterius
<lb ed="#L" n="65"/>formae: substantialis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="66"/>III. Tertio. Intellectus creatus divinam essentiam, quae
<lb ed="#L" n="67"/>est forma intelligibilis qua videtur, non capit secundum
<lb ed="#L" n="68"/>totum suum posse. Ergo etc. — Probatur consequentia.
<lb ed="#L" n="69"/>Quia omne agens in tantum perfecte agit, in quantum
<lb ed="#L" n="70"/>perfecte participat formam quae est actionis principium.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="71"/>Ad evidentiam antecedentis, considerandum est, ex
<lb ed="#L" n="72"/>doctrina Sancti Thomae Verit, q. vm a. 2, ad 3; et
<cb ed="#L" n="c"/>
               <lb ed="#L" n="73"/>Quarto, d. xrix, q. 1t a. 3, ad 6, quod aliter loquendum.
<lb ed="#L" n="74"/>est de divina essentia secundum se considerata: et aliter
<lb ed="#L" n="75"/>de ipsa secundum quod intellectui unitur. Si enim 
se<lb ed="#L" break="no" n="76"/>cundum. se consideretur, tunc. ipsa nata est de se 
per<lb ed="#L" break="no" n="77"/>fectam notitiam causare: quia non modo est sibi maxime
<lb ed="#L" n="78"/>similis, sed. est etiam eadem, et secundum se est forma
<lb ed="#L" n="79"/>intelligibilis in actu. Sed si consideretur secundum quod
<lb ed="#L" n="80"/>intellectui unitur, sic secundum modum unionis facit etiam
<lb ed="#L" n="81"/>sui cognitionem: quia tunc consideratur intellectio ut 
ope<lb ed="#L" break="no" n="82"/>ratio non ipsius tantum, sed ut compositi ex intellectu
<lb ed="#L" n="83"/>et ipsa in esse intelligibili. Si enim. secundum totum suum
<lb ed="#L" n="84"/>posse uniatur intellectui, sicut unitur intellectui divino,
<lb ed="#L" n="85"/>qui est infinitae virtutis, et est illi maxime proportionatus
<lb ed="#L" n="86"/>per lumen increatum et infinitum; sic facit de se totalem
<lb ed="#L" n="87"/>et completam notitiam, ita quod tantum cognoscitur 
quan<lb ed="#L" break="no" n="88"/>tum cognoscibilis est. Si autem non uniatur intellectui
<lb ed="#L" n="89"/>secundum totum suum posse, non facit de se completam
<lb ed="#L" n="90"/>et omnimodam cognitionem. Sic autem se habet ad omnem
<lb ed="#L" n="91"/>intellectum creatum: nam, cum sit forma subsistens, alium
<lb ed="#L" n="92"/>modum habet inquantum est quaedam res subsistens, et
<lb ed="#L" n="93"/>alium secundum quod est actus talis subiecti. Quod non
<lb ed="#L" n="94"/>convenit formae accidentali, quae non habet alium modum
<lb ed="#L" n="95"/>in se a modo quem habet in suo subiecto. Hic autem
<lb ed="#L" n="96"/>modus eius secundum quod est actus intellectus, est 
se<lb ed="#L" break="no" n="97"/>cundum quod intellectus pertingit ad hoc ut per ipsam
<lb ed="#L" n="98"/>perficiatur. Non perficitur autem nisi mediante lumine
<lb ed="#L" n="99"/>creato et finito. Ideo non potest ili secundum totum
<lb ed="#L" n="100"/>suum posse, quod est infinitum, uniri. Et per consequens
<lb ed="#L" n="101"/>non potest per ipsam eam intelligere modo infinito, quo
<lb ed="#L" n="102"/>cognoscibilis est: sed secundum maiorem aut minorem
<lb ed="#L" n="103"/>participationem dicti luminis, sibi magis aut minus unite,
<lb ed="#L" n="104"/>et perfectius aut imperfectius videtur.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="105"/>Advertendum quoque quod haec ratio differt a "—
<lb ed="#L" n="106"/>Quia prima procedebat ex efficacia principii productivi se
<lb ed="#L" n="107"/>tenentis ex parte potentiae secundum se: haec autem 
pro<lb ed="#L" break="no" n="108"/>cedit ex. participatione formae, quae est principium 
for<lb ed="#L" break="no" n="109"/>male operationis.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="110"/>2. Quarto. Tunc divina substantia non excederet limites
<lb ed="#L" n="111"/>intellectus creati. Quia nullum comprehensum excedit 
li<lb ed="#L" break="no" n="112"/>mites comprehendentis: sive, inquam, in comprehensione
<lb ed="#L" n="113"/>quantitatis dimensivae, sive. in comprehensione quantitatis
<lb ed="#L" n="114"/>virtualis. Hoc autem est impossibile. Ergo etc.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="115"/>IV. Quantum ad secundum, declarat Sanctus Thomas
<lb ed="#L" n="116"/>conclusionem : inquiens quod non sic intelligitur divinam
<lb ed="#L" n="117"/>substantiam non comprehendi ab intellectu. creato quasi
<lb ed="#L" n="118"/>aliquid eius videatur et aliquid non videatur: sed quia
<lb ed="#L" n="119"/>non ita perfecte. videtur sicut visibilis est; quo modo 
di<lb ed="#L" break="no" n="120"/>citur aliquis non comprehendere conclusionem  
demon<lb ed="#L" break="no" n="121"/>strativam de qua opinionem tantum habet, quia non 
per<lb ed="#L" break="no" n="122"/>fecte eam cognoscit, scilicet per scientiam, licet nulla pars
<lb ed="#L" n="123"/>eius sit quam non cognoscat.
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="124"/>2. Ad evidentiam huius declarationis, considerandum
<lb ed="#L" n="125"/>est, ex doctrina Sancti Thomae in locis praeallegatis, et
<lb ed="#L" n="126"/>Prima, q. xm,.a. 7, ad .3, quod, cum divina essentia sit
<lb ed="#L" n="127"/>omnino simplex, nihilque in ipsa sit diversitatis, non potest
<lb ed="#L" n="128"/>a Beatis videti quin tota videatur, ut etiam hic dicitur;
<lb ed="#L" n="129"/>neque etiam potest esse aliquis modus realis in ipsa qui
<lb ed="#L" n="130"/>Beatos lateat. Ideo, cum dicitur quod non unitur 
intel<lb ed="#L" break="no" n="131"/>lectui creato secundum totum suum posse, sive secundum
<lb ed="#L" n="132"/>omnem suum modum; et quod. non cognoscitur perfecte
<lb ed="#L" n="133"/>sicut cognoscibilis est; non sensus est quod modus aliquis
<lb ed="#L" n="134"/>realis divinae essentiae sit qui intellectui non uniatur, et
<lb ed="#L" n="135"/>quod sit aliquis modus Dei qui non videatur, propter
<lb ed="#L" n="136"/>quem dicatur imperfecte a nobis cognosci; immo videns
<lb ed="#L" n="137"/>Deum videt omnem: eius modum, et videt: quod infinite
<lb ed="#L" n="138"/>existit et quod est infinite cognoscibilis: sed sic intelligitur
<lb ed="#L" n="139"/>quod intellectus creatus non attingit modum divinae 
es<lb ed="#L" break="no" n="140"/>sentiae ad plenum, dum actuatur per ipsam in esse 
in<lb ed="#L" break="no" n="141"/>telligibili, sed actuatur inferiori modo quam ipsa nata sit
<lb ed="#L" n="142"/>secundum se actuare, quia actuatur, secundum 
disposi<lb ed="#L" break="no" n="143"/>tionem luminis creati existentis in ipso intellectu imper-
<pb ed="#L" n="155"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tecte. Unde secundum quidem totum suum posse, et 
se<lb ed="#L" break="no" n="2"/>cundum omnem suum modum, materialiter, sive quantum
<lb ed="#L" n="3"/>ad entitatem ipsius posse et quantum ad entitatem sui
<lb ed="#L" n="4"/>modi sumptum, unitur intellectui Beatorum, cum suum
<lb ed="#L" n="5"/>posse et suus modus sit sua essentia: sed non unitur
<lb ed="#L" n="6"/>formaliter secundum totum suum posse et secundum
<lb ed="#L" n="7"/>omnem suum modum, quia non unitur secundum omnem
<lb ed="#L" n="8"/>habitudinem quae importatur nomine posse et nomine
<lb ed="#L" n="9"/>modi suae intellectualitatis. Secundum enim se, potest 
fa<lb ed="#L" break="no" n="10"/>cere intellectionem infinitam: non unitur autem intellectui 
<lb ed="#L" n="11"/>creato secundum habitudinem ad intellectionem infinitam,
<lb ed="#L" n="12"/>Sed secundum habitudinem ad intellectionem finitam. Et
<lb ed="#L" n="13"/>ex hoc provenit quod modus obiecti secundum se non
<lb ed="#L" n="14"/>proportionatur modo cognoscentis: immo modus 
cogno<lb ed="#L" break="no" n="15"/>scentis est longe inferior modo obiecti, cum ipsum 
obie<lb ed="#L" break="no" n="16"/>ctum sit infinite cognoscibile, intellectus autem, videndo
<lb ed="#L" n="17"/>Deum, eum non infinite, sed finite intelligat; id quod ex
<cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="18"/>imperfectione intellectus creati evenit, non autem ex 
de<lb ed="#L" break="no" n="19"/>fectu divinae naturae. Et est simile sicut si diceremus,
<lb ed="#L" n="20"/>ut utamur exemplo Sancti Thomae in Prima Parte, quod
<lb ed="#L" n="21"/>strabilem, licet ipsam  demonstrative non cognoscat, sed
<lb ed="#L" n="22"/>probabili ratione. "Tunc enim illam imperfecte cognoscit,
<lb ed="#L" n="23"/>non quia aliquam partem illius propositionis ignoret, aut
<lb ed="#L" n="24"/>aliquem modum cognoscibilitatis ipsius: sed quia modus
<lb ed="#L" n="25"/>ipsius in cognoscendo est imperfectior modo 
cognosci<lb ed="#L" break="no" n="26"/>bilitatis. propositionis, cum ipse eam probabiliter solum
<lb ed="#L" n="27"/>cognoscat, ipsa vero non solum probabiliter, sed etiam
<lb ed="#L" n="28"/>demonstrative sit cognoscibilis. Unde, cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="29"/>aliquis probabiliter scit aliquam conclusionem esse demon- :
</p>
            <p>
               <lb ed="#L" n="30"/>intellectus Beati non videt Deum eo modo quo cognosci- .
<lb ed="#L" n="31"/>bilis est, intelligitur ad hunc sensum, quod modus 
intel<lb ed="#L" break="no" n="32"/>lectus in intelligendo non adaequat illum modum quo
<lb ed="#L" n="33"/>Deus secundum se cognoscibilis est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
